
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <id>http://bezkaries.com/</id>
  <title>БезКариес: Блог</title>
  <updated>2016-03-01T22:00:00Z</updated>
  <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/" />
  <link rel="self" href="http://bezkaries.com/blog.atom" />
  <author>
    <name>Radosveta Georgieva</name>
    <uri>http://bezkaries.com/blog/</uri>
  </author>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-03-02:/blog/2016-03-02-флуор-ксилитол/</id>
    <title type="html">Митове и истини за пастата за зъби: Флоур и Ксилитол</title>
    <published>2016-03-01T22:00:00Z</published>
    <updated>2016-03-01T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-03-02-флуор-ксилитол/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;За всички е очевидно, че трябва да полагаме грижи за да имаме добро здраве. Проблемът е, че отвсякъде ни заливат с информация, и не знаем на кого да се доверим?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напоследък получавам много имейли, в които ме питат за мнението ми за една или друга съставка на пастите за зъби. Това за мен означаваше да посветя време на едно от любимите си занимания: изследване, проучване и експериментиране с различните съставки. Реших да споделя какво открих и да напиша резултатите тук.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както конвенционалната медицина (при стенокардия, таблетка с животоспасяващото лекарство нитроглицерин се поставя под езика), така и хомеопатията (повечето хомопатични глобули се приемат сублингвално) използват високата абсорбираща способност на устата. Лигавицата под езика е толкова пропусклива за някои вещества, че те се приемат по-бързо през нея, отколкото през стомаха.  По тази причина е изключително важно да знаем какво попада в тялото ни с пяната от пастата за зъби.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето какво мисля аз за две от най-спорните съставки на пастите за зъби.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id="section"&gt;Флоур&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как влияе флуора, приет външно&lt;/strong&gt;: По този въпрос има две страни. Защитниците му посочват, че прави емайлът по-твърд и това го защитава от кариес. Учените, които го отхвърлят твърдят, че по-твърдият емайл може да е причина за по-чести счупвания, защото от гледна точка на зъбите по-твърд материал не е задължително по-добър. Друга причина флуорът да се отхвърля като средство за профилактика е не-естествената му природа. Като синтетично средство той нанася стрес на организма и изисква елиминирането му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как влияе флуора, приет вътрешно&lt;/strong&gt;: Флуорът е клетъчна отрова за всички ензими и ензимни процеси в тялото на бозайниците. Влияе негативно на хормоните на щитовидната жлеза и може да причини различни състояния или заболявания (скрита форма на Хашимото, наднормено тегло, метаболитен синдром, понижено либидо и др.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е целта на приема на флуорид?&lt;/strong&gt; Цели се защита от кариес. Моето лично мнение, е че безопасната доза е силно променлива и специфична за всеки индивид. По тази причина аз не бих използвала флуорид като профилактично средство, след като има алтернатива.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-1"&gt;Ксилитол&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как влияе ксилитола, приет външно&lt;/strong&gt;: Значително количество проучвания доказват използването на ксилитол като помощно средство в реминерализацията. Едната част доказват ефективността му като деактиватор на Стрептококус Мутанс и бактериите, причинители на кариес. Друга част посочва ксилитола като помощно средство за протичането на реминерализация, като възпрепядства образуването на лепкава плака по зъбите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как влияе ксилитола, приет вътрешно&lt;/strong&gt;: Тук мненията се раздвояват и откриваме следното: ксилитолът е пребиотик. Той служи за храна на добрите, полезни микроорганизми в тялото. Доказано е, че честият прием на минимални дози подобрява микробиома в червата. Прекалено голямо количество от него обаче може да доведе до образуване на газове и подуване в стомаха и долните отдели на храносмилателният тракт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е целта на приема на ксилитол?&lt;/strong&gt; Ксилитолът е захарен алкохол, който се извлича по химичен път от кора на бреза или царевични стъбла. Той се използва успешно като заместител на захарта в храната. Той е нискокалоричен, полезна храна за бактериите и защитава зъбите от кариес. Успешно се използва като съставка в пасти за зъби с анти-кариес ефект. Според мен ксилитолът е съвременната, безопасна алтернатива на флуорида.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако и вие имате въпроси, на които искате да прочетете моят отговор тук можете да ми пишете и аз с радост ще ви отговоря.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style="font-size: smaller;"&gt;
Източници:&lt;br&gt;
http://undergroundwellness.com/flouride-is-good-for-you/
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0045653502004988
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1382668900000636
http://www.publish.csiro.au/?paper=ZO9780699
http://www.publish.csiro.au/?paper=ZO9780699
http://nopr.niscair.res.in/handle/123456789/9735
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0892036202002738
http://www.naturalnews.com/043857_xylitol_artificial_sweeteners_digestive_distress.html
https://microbewiki.kenyon.edu/index.php/Xylitol_in_Dental_Decay_Prevention
http://www.hindawi.com/journals/ijd/2010/981072/
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/14700079
http://search.proquest.com/openview/167e807be5fa34c0998ec434abbe70dd/1.pdf?pq-origsite=gscholar&amp;amp;cbl=34400
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0958166905000200
http://www.karger.com/Article/Abstract/260779
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0002817784840222&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-01-18:/blog/2016-01-18-всичко-за-избелването/</id>
    <title type="html">Всичко, което трябва да знаете за избелването на зъби</title>
    <published>2016-01-17T22:00:00Z</published>
    <updated>2016-01-17T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-01-18-всичко-за-избелването/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;“По дрехите посрещат…” никога не е било по-валидно твърдение, отколкото днес. Съвременният човек обръща огромно внимание на външният вид не само на дрехите, но на истинските белези на здраве и красота: лъскава коса, спретнат маникюр, бели и здрави зъби.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Защо зъбите ми се оцветяват?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Оцветяванията на зъбите могат да се дължат на външни или вътрешни фактори.
Най-често срещаните външни фактори са употреба на кафе, чай, вино, тютюн.
Най-често срещаните вътрешни фактори са прием на флуор, някои медикаменти и антибиотици, травма, кореново лечение.
Друга причина поради която зъбите започват да пожълтяват е възрастта. Причината е изтъняващият слой емайл и прозиращият под него жълтооцветен дентин.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Кой метод за избелване е най-подходящ за мен?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Преди да изберете метод за избелване трябва да знаете рисковете, които могат да донесат различните методи за вашите зъби. В тази статия ще можете да прочетете на кратко описание на различните методи и за какви случаи са подходящи. В случай, че имате още въпроси трябва да се консултирате със своят зъболекар и да изберете заедно най-подходящият метод за вас.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Кои са най-често срещаните методи и средства за избелване?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с висока концентрация водороден пероксид&lt;/strong&gt; (над 30%) Този метод е най-често прилаганият в зъболекарските кабинети и с най-много странични ефекти: изтъняване на емайла, чувствителност на зъбите, повишен риск от кариеси, изгаряне на венците, отдръпване на венците, алергични реакции, изронване и отчупване на парчета от зъба. Честата употреба на препарати за избелване на зъбите се изследва за развитие на ракови клетки в лицево-челюстната област. За съжаление този метод налага честа употреба, защото изтъненият емайл задържа много повече оцветявания, което води до поява на нови, по-големи оцветявания. Моето лично мнение е, че този метод е неприложим за хора и причинява повече вреда, отколкото полза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с избелваща паста за зъби&lt;/strong&gt;: активните съставки в пастите за зъби с избелващ ефект са различни съединения, които освобождават кислород. Механизмът е същият като при избелването с водороден пероксид, но с по-ниска концентрация (около 3%). Някои от пастите съдържат твърде абразивни вещества, които буквално остъргват повърхностния слой на емайла по механичен начин. Подходящо е подобни пасти да се използват след консултация със зъболекар.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с ниска концентрация на водороден пероксид/кислородна вода (до 1.5%)&lt;/strong&gt;: може би ще се изненадате, но това е един от биологичните методи за избелване на зъбите. Причината е, че в тялото се произвежда водороден пероксид. След медицинско изследване се установява, че в дробовете, бъбреците и червата се произвежда малки количества кислородна вода. Жабуренето с разредена кислородна вода помага за избелването на външните оцветявания по зъбите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване със сода&lt;/strong&gt;: някои зъболекари твърдят, че содата е твърде абразивна и може да доведе до изтриване на емайла. По скалата за абразивни вещества &lt;a href="http://c2-preview.prosites.com/131248/wy/docs/131248_rdh%20sheet.pdf,"&gt;RDA&lt;/a&gt; содата има стойност 7, което я прави доста мека. Лично аз смятам, че содата може да се ползва от хора, които имат здрави венци, без оголване на корена на зъба(гингивални рецесии) или пародонтални заболявания. Содата, приложена локално, с голям успех премахва петната и оцветяванията от външни фактори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-03-07-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5/"&gt;Избелване с активен въглен&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; - тук ще намерите повече за този метод. Той е подходящ за повечето хора, но трябва да се използва за ограничено време. Активният въглен има свойството да абсорбира минерали от средата в която се намира. По тази причина продължителната му употреба може да намали реминерализационният потенциал на слюнката и с това да спадне естествената защита от кариес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с кокосово масло&lt;/strong&gt;: този метод няма никакви противопоказания, като дори ще помогне да се намали възпалението на венците и ще подобри качеството на микробния биофилм по зъбите. Представлява продължително жабурене на устата с висококачествено растително масло (кокосово, сусамово, бадемово, зехтин). Една супена лъжица масло се поставя в устата под езика и с помощта на бузите и устните се жабури около 10- 20 минути. Маслото задължително се изплюва, защото след процедурата е събрало много токсини и бактерии. Ще разберете, че сте направили правилно жабуренето по промененият цвят на течността: маслото е станало белезникаво или бяло и има много малки мехурчета като пяна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с куркума&lt;/strong&gt;: както избелването с масло, куркумата като изцяло натурален продукт няма сериозни контраиндикации. Тя също има противовъзпалително и антимикробно действие. Разбира се, длъжна съм да предупредя че куркумата освен, че ще избели зъбите ви, ще оцвети в оранжево, четката ви за зъби, мивката, банята и всичко наоколо. Поради тази причина аз нямам ного опит с нея, но хората които я използват се заклеват в страхотният й ефект.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с глина&lt;/strong&gt;. За мен това е най-щадящият механичен метод за премахване на оцветявания. Бялата каолинова глина е много фин абразив, с мек полиращ ефект. Глината се влага в някои от реминерализиращите пасти за зъби (домашни и индустриални), тъй като съдържа голямо количество минерали. Подходяща е за използване от повечето хора, с повишено внимание от хората с рецесии на венеца или пародонтит.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Какви резултати да очаквам от избелващите процедури у дома?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Знам, че всички искаме да постигаме резултати от усилията си днес, тук и сега. За съжаление или за радост, нашите тела не могат да изпълнят днешните ни желания още вчера, така че най-добри резултати ще получите ако сте постоянни и търпеливи. Комбинирането на няколко метода също води до по-добри резултати. Използването на средствата за избелване изисква време, в което да оставите продукта да действа, така че не забравяйте да следвате указанията.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;А как да сте сигурни, че даден метод действа?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Просто си направете снимки. Усмихнете се широко и се снимайте. Повторете след месец. Не забравяйте да се снимате на едно и също място, с едно и също осветление и по едно и също време през деня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Споделете мнение в коментарите, ако сте изпробвали някои от тези методи и какъв е бил резултата.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-12-18:/blog/2015-12-18-въпроси-за-детските-зъби/</id>
    <title type="html">Въпроси, които да зададете на зъболекаря: детските зъби</title>
    <published>2015-12-17T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-12-17T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-12-18-въпроси-за-детските-зъби/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Когато заведете детето си за първи път в зъболекарският кабинет стресът за всички е огромен: Зъболекарят не е сигурен какво да очаква, защото децата често са непредвидими. Родителят е изнервен и объркан, тревожен дали детето има кариеси, ще има ли нужда от манипулации, ще боли ли, ще струва ли скъпо, ще изисква ли много време? А детето пък е уникална смесица от емоции: любопитство, страх, изненада, подозрителност, радост, желание за кооперативност и бягство едновременно.&lt;br&gt;
Но как да разберете, че това е Вашият зъболекар и можете да му се доверите? Питайте! Задайте всички въпроси, които ви идват на ума. Дори е най-добре предварително да сте си подготвили списък с въпроси. Какво може да питате и кои са оптималните отговори ще научите, ако продължите да четете тази статия.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какви материали за пломби използвате и правите ли тестове за поносимост към материала, ако е необходимо?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-важното при материала, използван за пломби на детски зъби е да се познава състава му. Във всички зъболекарски материали има различни алергени и зъболекарите знаят кои са те. Когато на детето трябва да му се постави пломба, зъболекарят ще направи тест за алергии към материала. Теста мове да се направи в момента (настолно) или в специализиран кабинет.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Бихте ли работили с друг материал, който е по-поносим за моето дете, ако теста докаже алергия?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очевидният отговор е да, но според мен е важно зъболекарят да се съобрази и с опита си с този материал. Например амалгамата е материал, който изисква стриктно спазване на протокол на работа. Той е хипоалергичен заради Среброто в него, но е токсичен заради съдържанието на Живак.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кой е най-щадящият начин за третиране на кариесите на детските зъби?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-безопасният и безвреден начин за лечение на кариес е използването на терапия с озон. Това е съвсем нов и ефикасен метод. За радост все повече се говори за него и става по-достъпен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-добрият отговор, който бих искала да чуя от моят зъболекар обаче е следният: “Аз знам, че ако един зъб бъде докоснат с машинка, риска от нов и по-голям кариес нараства неколкократно. По тази причина аз предлагам лечение на необратимите кариеси с пломба и профилактична програма за рисковите зъби. Настоявам за ограничаване на захарта и зърнените храни и увеличаване на полезните мазнини и минерали в менюто на моят малък пациент.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какво прилагате във Вашата практика за профилактика на ‘рисковите за кариес’ детски зъби?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рисковите за кариес зъби са реално всички детски зъби. Защо? Детските зъби са подложени на много промени постоянно, заедно с растящият организъм на детето. Нормално е, защитата от кариес да е по-слаба. С подходящите профилактични средства защитата от кариес се подобрява. Рискови за кариес също така са зъби, в чиято група (резци,кътници) има зъб с кариес или пломба; зъби в диспозиция (криви, струпани) и др.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какво представляват силантите и имат ли рискове?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Силантите напоследък са обявени за най-безопасният начин за защита на детските зъби. Причината за това е, защото не изискват никакво третиране на зъба с инструмент или машинка. Силантите са полимер като множество други зъболекарски материали и съдържат голямо количество BPA(бисфенол А). По принцип част от бисфенол А се отмива с вода и четка след поставянето на материала в устата. Но тъй като силантите са без химична или физична връзка към зъба те трудно остават на мястото си за дълго. Това налага да се подменят два пъти годишно, тъй като малки парченца се отчупват и се поглъщат от детето. Количеството на BPA при поглъщането на подобно количество токсичен материал е фактор, който е добре да се обмисли. Повече за бисфенол А можете да прочетете в &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bisphenol_A"&gt;Уикипедия&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Препоръчвате ли флуор и защо?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Флуорът е минерал, който е чужд за човешкото тяло. Това прави определена доза от него токсична. Дозата е индивидуална и лесно може да се подмине безвредното количество, особено що се касае за деца. Уврежданията могат да касаят зъби, кости, меки тъкани и вътрешни органи. Всеки който използва флуор трябва добре да познава начина му на дозиране и приложение.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Можете ли да изготвите профилактична индивидуална програма за моето дете?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Профилактичната индивидуална програма включва хранителен режим, програма за поддържане на устна хигиена, корекция на допълнителни фактори, които могат да повлияят негативно растежа и развитието на детските зъби(вредни навици и др.)&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-12-08:/blog/2015-12-08-дъвка/</id>
    <title type="html">Дъвката - за и против</title>
    <published>2015-12-07T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-12-07T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-12-08-дъвка/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Преди да говорим за ползи и вреди е важно да уточним, че винаги трябва да се дъвче дъвка без захар. Да дъвчете дъвка със захар е като да приготвите киселинна вана за зъбите си и да ги държите там неограничено време: меко казано е лоша идея.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първо да видим кои са ползите от дъвченето на дъвка:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;1.Дъвченето като физически акт е основна дейност за зъбният апарат (зъби, венци, челюсти) и е полезно. То дава сигнал на тялото, че тези органи се използват и трябва да бъдат запазени. Дъвченето помага самопочистването на устата и стимулира притока на кръв и хранителни вещества към зъбите, венците и челюстите. Това го прави важен фактор за защитата от кариес.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.Дъвченето на дъвка увеличава притока на слюнката. Това е много полезен и търсен ефект особено след хранене. След храна защитата от кариес на зъбите е ниска. Това се израсява с промяна на киселинността. Когато средата е киселинна или pH&amp;lt;7 действат процеси на разтваряне. Това което се разтваря са остатъците от храна и повърхностните слоеве на емайла. Целта е да се почисти устата, а разтворените емайлови частици се свързват с киселините и ги неутрализират (буферират) като образуват вода (Н2О). Ако обаче в системата се внесе вода по-бързо, разтварянето на емайла спира. Основната съставка на слюнката е вода, така че провокираната слюнка защитава от кариес.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.В състава на дъвката може да се съдържат вещества, които пречат на образуването на кариес, например ксилитол(Xylitol). Ксилитолът е естествен подсладител и заместител на захарта, полиол. Той е доста спорен продукт, но има славата да помага срещу кариес, когато се приема на често и в минимални дози. Ксилитолът е се среща в много растителни видове в много малки количества и но най-много в дървесина на бреза. Днес се извлича предимно от царевица. Това обаче го прави силно преработен продукт, който е пре-биотик. Пре-биотик се нарича храната на бактериите в храносмилателната система, включително на Стрептококус мутанс (бактериите, причинители на кариес). Но тъй като ксилитолът не е захар, а полиол(алкохол) не “задоволява глада” на бактериите и те не се размножават.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А сега причините да изплюете дъвката в коша веднага :)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.Дългото дъвчене на каквото и да е (храна, дъвка) стимулира производството на стомашен сок и освобождава хормоните, свързани с храненето. Това е нормална реакция на тялото, което се подготвя да смели храната. Но когато няма храна, стомахът остава в очакване, пълен със кисел стомашен сок. Киселинността на стомашните сокове е много ниска (рН~3,5). Тази киселина се абсорбира обратно, но в дългосрочен план може да доведе до стомашни проблеми от рода на рани и язви върху лигавицата на стомаха. Хормоните пък провокират мозъка да огладнее, така че дългото дъвчене може да доведе до пристъпи на постоянен глад от типа “Яде ми се нещо, но не знам какво е”.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.Неравномерно дъвчене може да провокира болка в тмс. Много хора дори не подозират, че проблемите им със зъбите се дължат изцяло или от части на неравномерно дъвчене. Продължителното използване само на едната страна на зъбите може да доведе до болки и проблеми в ставата, която свързва двете челюсти. Неравномерното дъвчене натоварва само едната страна и оставя бездействена другата. Това е причина за натрупване на зъбен камък, изтриване на зъбите, поява на кариеси и възпаление на венците.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.Дъвката е смес от различни нетоксични смоли, восъци, оцветители, овкусители и т.н. В устата обаче към нея се включват и хранителни остатъци, микроби и др. Следовтелно ако имате болните зъби/зъби с кариес дъвката се превръща в нещо не особено приятно. Ако имате амалгамени пломби пък, част от живака може също да се абсорбира в дъвчащата маса и от там в слюнката и стомаха.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.Състав на една от най-популярните дъвки: сорбитол, малтитол, малтитолов сироп, манитол, аспартам, ацетсулфам К, дъвкова основа(съдържа соев лецитин), ароматизанти, сгъстител гума арабика, влагозадържащ агент глицерол, глазиращ агент калциев карбонат, оцветител Е171, глазиращ агент карнауба восък, антиоксидант бха. Тук няма много място за коментари: съвсем обикновено изделие на съвременната хранително-вкусова промишленост. Избора за употребата му е личен.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Взимайки предвид всички изброени “за” и “против” бих казала, че според мен употребата на дъвка с ксилитол за кратко време (15-20 минути) след хранене има повече ползи и намалява риска от кариес.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-09-27:/blog/2015-09-27-кой-е-виновен-за-всички-болести/</id>
    <title type="html">Кой е виновен за всички болести?</title>
    <published>2015-09-26T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-09-26T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-09-27-кой-е-виновен-за-всички-болести/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Очевидно живеем във време, в което храната е важна. И по-точно живеем във време, в което не е важно дали имаш храна, а каква е тя. Сладка. Солена. Вкусна. Полезна. Здравословна. Калорична. Диетична. Въглехидрати. Добри или лоши? Протеини. Животински или растителни? Зеленчуци и плодове. Шоколад. Полезен шоколад? Водорасли и семена. Джънк фууд. Домашна. Био. Органична или преработена. ГМО. Според една статистика ежедневно правим над 100 хранителни избора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моят опит с осмислянето на хранителните избори датира от 15 години. Ежедневно, по няколко пъти на ден аз мисля за храната си. И знаете ли какво научих? Вече знам как влияе почти всяка храна на тялото ми, гладувала съм и съм преяждала, минала съм през хранително разстройство, вегетарианство, суровоядство, безвъглехидратно и високомазнинно хранене, и все още търся перфектният баланс. Ежедневно.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;И мога да ви посъветвам следното: Не търсете проблеми там, където няма такива. &lt;strong&gt;Ако се храните основно с цели, непреработени храни, не гладувате, но и не прекалявате с количествата; десертите и газираните напитки са изключение в менюто ви или липсват изобщо, храните се разнообразно и познавате сигналите на тялото си, нямате постоянни източници на стрес и спите достатъчно, то вие се храните правилно и живеете здравословно.&lt;/strong&gt; Можете да продължавате да правите нещата по същият начин и ще бъдете здрави и щастливи дълги години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ако сте решили, че трябва да изключите някоя хранителна група (месо, животински продукти, въглехидрати или глутенови продукти и т.н.) е напълно наложително да се информирате как това ще повлияе на тялото ви. Друг случай е да се храните здравословно, но не успявате да устоите на почерпките в офиса, на гости или на настоятелната покана да си вземете от баницата на баба. Случайните похапвания, ей така между другото са голям препъни камък по пътя към здравото и силно тяло. Ако пък се подлагате на хроничен, ежедневен стрес в работата, у дома или в социалният кръг това също дава негативна отражение на здравето. Ако редовно не спите достатъчно и дори компенсирате умората със различни стимуланти, вие подлагате тялото си на голямо изпитание. Всеки избор който правите се отразява на здравето ви. Затова сте длъжни да помислите как ще ви се отрази в краткосрочен, но и в дългосрочен план. Какви ползи и негативи ще ви донесе? Храната, сънят, движението са информация, която давате на тялото си. Колкото повече положителни и обмислени избори правите, толкова по-добре и по-пълноценно ще ви служи то.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чували ли сте за състоянието &lt;strong&gt;“Бий се или бягай!”&lt;/strong&gt;? Повечето хора си мислят, че подобни ситуации не се случват днес: не се налага да се борят за живота и оцеляването си, поне не на такова примитивно ниво. Но какво се случва по време на “Бий се или бягай”? Складираният гликоген в мускулите и черния дроб се освобождава и кръвната захар се покачва рязко до високи стойности. Това ще осигури нужната енергия и човекът ще има сили да се бие или да бяга. Жлезите с вътрешна секреция освобождават кортизол и адреналин, за да може човекът да действа бързо, рязко, стресово. В този момент тялото иска само едно: да оцелее! С други думи: &lt;strong&gt;Ако ви гони разярен лъв защитата от кариес въобще не е приоритет.&lt;/strong&gt; За да стане още по-ясно: Ако се повиши кръвната захар и кортизолът /хормона на стреса/ както става, когато се изпие едно кафе с Кока-Кола, информацията за тялото е същата като при среща с разяреният лъв. Само че разярен лъв няма, а човекът си седи на стола в офиса или в кафенето. Тогава тялото му се опитва да се справи със всички пикове и спадове на захар и хормони, тъй като то винаги се стреми към баланс. То прави всичко възможно да възстанови този баланс максимално бързо. И колкото по-често се налага да балансира подобни резки промени, толкова повече ценни ресурси изчерпва. Ето затова трябва да изпращате положителни сигнали на тялото си, да го зареждате с качествено гориво и да му давате достатъчно почивка. Бъдете уверени, че вашето тяло има механизмите да се пази от всички болести, бактерии, токсини, канцерогени и мутации, ако не му се налага да се бори със себе си постоянно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Човешкото тяло може да поддържа здравето си без нужда от каквато и да била лекарска намеса, ако получава оптимални храна, течности, сън и движение.&lt;/strong&gt; Това е валидно дори за зъбите, които могат да се предпазват от кариес и възпалителни заболяваия. В следващи постове ще ви разкажа повече за това как тялото лекува кариесите по зъбите ежедневно и кое подпомага или пречи на този процес.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-07-29:/blog/2015-07-29-успех/</id>
    <title type="html">Мениджмънт на успеха</title>
    <published>2015-07-28T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-07-28T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-07-29-успех/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Днешният пост е малко в страни от обичайните ми теми, но истината е че това което ще прочетете можете да приложите във всяка област на живота и при решаването на всеки проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напоследък нямам много време за блога, но не защото (почти) 6-месечната ми дъщеря ми отнема всяка минута. Истината е, че подготвям нов сайт и съвсем нов вид услуга в практиката си като зъболекар. От есента ще предлагам онлайн консултации относно профилактика и заздравяване на зъбите за деца и възрастни, без нужда от посещение в кабинета. Очаквам с нетърпение това да стане факт. До тогава има много работа за вършене и в такива моменти е нужно човек да оптимизира усилията си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето как се справям аз:
Формулирам главната си цел и я разделям на няколко малки цели/задачи. Всяка от малките цели пък постигам с поредица от последователни стъпки, които са лесни за изпълнение ежедневно.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Как би могло да ви послужи това, за да започнете да се храните здравословно/ да започнете да спортувате редовно / да се оттървете от вреден навик като тютюнопушенето например.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето как би изглеждала една примерна схема на практика:&lt;br&gt;
1. &lt;strong&gt;Главна цел&lt;/strong&gt; Поставяте си цел да свалите 5 килограма като подобрите храната си и намалите приеманите калории&lt;br&gt;
2. &lt;strong&gt;Подцели&lt;/strong&gt; Разделяте целта на по-малки задачи: &lt;br&gt;
2.1. Да се храните здравословно &lt;br&gt;
2.2. Да се храните до усещане за ситост, а не докато се натъпчите.&lt;br&gt;
3. &lt;strong&gt;Ежедневни стъпки&lt;/strong&gt; За да се храните здравословно трябва &lt;br&gt;
3.1. Да ядете към всяко хранене порция зеленчуци&lt;br&gt;
3.2. Да ядете към всяко хранене порция протеини&lt;br&gt;
3.3. Да ядете към всяко хранене малко количество полезни мазнини&lt;br&gt;
3.4. Ако имате нужда от още храна, на този етап можете да включите малко въглехидрати&lt;br&gt;
4. &lt;strong&gt;Ежедневни стъпки&lt;/strong&gt; Ограничавате калориите като спирате храненето, когато усетите ситост.&lt;br&gt;
4.1. Започвате да се храните бавно&lt;br&gt;
4.2. Сипвате в чинията си само веднъж&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-важно е малките, ежедневни стъпки да са лесни и изпълними. Ако те ви затрудняват, значи се налага да коригирате целите си. Например ако не успявате да преценявате порциите си, да си сипвате от общото ядене еднократно ще е трудно. Тогава то ще бъде изместено на следващия етап. За да достигнете до него първо ще трябва да определите с какво количество се нахранвате. За целта използвайте кухненска везна и чувството си за ситост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се, че съм била полезна. Успех с поставянето на целите. А постигането им след това е само въпрос на време.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И за финал една снимка на Рая, която се храни здравословно по метода Захранване, водено от бебето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Raya-blw.jpg" alt="РаяЗВБ" width="350px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-07-01:/blog/2015-07-01-паста-за-зъби/</id>
    <title type="html">Полезна ли е пастата за зъби?</title>
    <published>2015-06-30T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-06-30T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-07-01-паста-за-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Как бихте реагирали, ако ви кажа, че вашите зъби имат способността да се излекуват от кариес сами?! Да, заявявам ви го с голяма увереност!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Реминерализацията на зъбите е процес, който зъболекарското съсловие до скоро смяташе за невъзможен. С тази статия ще започнем да навлизаме малко по-малко в дебрите на науката и по точно:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Как по естествен начин да лекуваме зъбите си от кариес&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;(без болезнени посещения при зъболекар)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/blog/2014-02-27-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-1/"&gt;Тук&lt;/a&gt; и &lt;a href="/blog/2014-03-03-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-2/"&gt;тук&lt;/a&gt; ви запознах с проучванията на Д-р Уестън Прайс, от които стана ясно колко е важно пълноценното хранене, за да имаме здрави зъби и венци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, храната е само една брънка от целият процес на създаване на здрав, твърд и устойчив зъбен емайл.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;За да протече правилна реминерализация отвътре-навън, изключително важно е зъбите да са перфектно чисти. Уви, това не може да се случи с масовите пасти за зъби. Те съдържат богат набор от съставки, които не само не допринасят за здравето на вашата уста, а дори могат и да ви разболеят.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Флуор - това е изключително токсично химично вещество, което вместо да прави зъбите по-здрави, ги прави крехки и чупливи. Флуорозата е нерядко срещано явление, тъй като предозирането е твърде лесно. В пастите за зъби, флуора е в много висока концентрация, защото иначе не действа. Но ако се поглъща дори и минимално количество от пастата (най-често при деца) се стига до системно натравяне и следващи проблеми. Флуора се свързва с проблеми с бъбреците и щитовидната жлеза. А вече има данни, че влияе и на ДНК. Друг силно негативен ефект е, че флуора действа като клетъчна отрова (натриев флуорид е отровата за мишки). Така той уврежда венците и пародонта, и подтиска възстановителните им механизми. И не на последно място, миенето на зъбите с флуорираната паста причинява корозия на амалгамените пломби, ако има такива.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Сулфиди - веществата, които образуват пяната, увреждат венците и пародонта (влакната, които поддържат зъбът в челюстната кост)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Токсични метали - често в състава на зъбните пасти можете да срещнете алуминий и други метали&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Изкуствени подсладители като сорбитол или аспартам - доказани кариесогнени при продължителна употреба&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Глицерин - според проучванията на Д-р Джерард Джъд, който е изследвал задълбочено де- и реминерализацията на зъбите, както и влиянието на флуора, глицеринът оставя тънък, лепкав и труден за премахване слой върху зъбната повърхност. Този слой не позволява слюнката да навлезе в емайла и да се осъществят химичните реакции на реминереализацията.в научните среди това твърдение все още се смята за спорно. Д-р Джъд пръв предлага използването на &lt;a href="http://www.amazon.com/Tooth-Soap-Peppermint-Liquid/dp/B0043L4JBI"&gt;сапун за уста&lt;/a&gt;, който набира популярност в САЩ и Великобритания.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Както може би си припомнихте от горните линкове, Д-р Прайс беше открил абсолютно здрави зъби и челюсти при хора, никога не използвали каквито и да били средства за хигиена. Такива зъби се срещали при хора с диета с естествени храни, богата на минерали и витамини.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Тогава как да поддържаме добра и безопасна устна хигиена?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Предлагам ви рецепта за домашна паста за зъби, с която ще имате чисти зъби и свеж дъх, без вредни съставки, с достъпни суровини. Тя е без флуор, така че е подходяща за деца, бебета, хора с тироидни проблеми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, в специализирани магазини бихте могли да откриете също добра и качествена паста без флуор, но задължително четете етикетите. В повечето ще откриете доста химични вещества, които са вложени, за да удължат срока на годност, за по-висока течливост (за да се изстисква от тубичката) и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Много рецепти за домашна паста за зъби можете да намерите в Интернет: например ето &lt;a href="http://desilifestyle.net/2012/09/%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D1%88%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;една&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.otnishtoneshto.com/2011/08/blog-post.html"&gt;друга&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.mnn.com/lifestyle/natural-beauty-fashion/stories/3-simple-homemade-toothpaste-recipes"&gt;още три&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С домашната паста, в комбинация с този лесен &lt;a href="/blog/2014-03-07-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5/"&gt;метод за избелване&lt;/a&gt;, при редовна употреба бихте могли да имате по-здрава и бяла усмивка до няколко месеца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Домашна паста за зъби&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;4 супени лъжици кокосово масло&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1 пълна супена лъжица сода за хляб&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1 чаена лъжичка листа от стевия на прах (опционално)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2-3 зърна карамфил, смлени на прах&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;7 капки ментово масло (или друго по избор)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2-3 супени лъжици гореща вода&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Ingredients.jpg" alt="съставки"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разтопеното или размекнато кокосово масло се разбърква със содата, стевията, карамфила на прах и етеричното масло по избор. Добавят се горещата вода и всичко се хомогенизира. Изсипва се в чист стъклен или пластмасов съд с капак (бурканче, кутийка от крем). За да се избегне контаминирането с бактерии, пастата се нанася върху четката с малка лъжичка или шпатула. Може да се гребва и директно от съда, но тогава трябва да има отделна паста за всеки член на домакинството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Paste.jpg" alt="пастата"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Върши ли наистина работа?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Да! Кокосовото масло - растителното масло (олио) има свойството да увлича молекулите на мръсотията (&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18408265"&gt;бактерии&lt;/a&gt; причиняващи &lt;a href="http://www.walkbythewayjournal.com/wp-content/uploads/2013/10/Anand-et-al.pdf"&gt;кариес&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.ijdr.in/article.asp?issn=0970-9290;year=2009;volume=20;issue=1;spage=47;epage=51;aulast=Asokan"&gt;хранителни остатъци&lt;/a&gt; и др.). Содата има лек полиращ ефект и неутрализира киселините, които разяждат емайла. Ментовото масло е за свеж дъх, карамфилът има противовъзпалително действие и повлиява проблеми с венците. Стевията прикрива соленият вкус на содата, но на нея се дължи и странният цвят. С тази паста ще усетите зъбите си по-чисти и гладки!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подходяща ли е за хора с чувствителни зъби/пломби/коронки и т.н.?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Задължително се консултирайте с вашият зъболекар, ако имате някакви специфични заболявания по зъбите или в устата. Аз лично смятам, че съставките са безопасни и добре балансирани и е подходяща за ежедневна употреба от всеки, включително и деца. Все пак избягвайте поглъщането й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отново държа да подчертая, че &lt;strong&gt;трябва да съобщите на зъболекаря си за промяната в средствата за хигиена.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-06-02:/blog/2015-06-02-experiment/</id>
    <title type="html">Експеримент със зъб и Кока-Кола</title>
    <published>2015-06-01T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-06-01T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-06-02-experiment/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Сигурна съм, че всеки който се интересува от здравословно хранене знае, че подсладените газирани напитки нямат никаква полза за здравето. Те са само сладък вкус и празни калории.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Интернет можете да намерите хиляди статии за вредата от Кока-Колата и подобните й. Аз обаче ще ви изненадам като ви покажа ефекта й върху зъбите. По-точно върху един зъб. В снимки.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зъбът е молар (дъвкателен зъб) от долната челюст и както се вижда има голям кариес.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Tooth1.jpg" alt="Зъб1" width="350px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поставям изваденият зъб в малко бурканче от детско пюре и наливам около 100мл Кока-Кола(pH 2.8). Прибирам затвореният съд на рафт в кухнята си, на стайна температура.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Tooth2.jpg" alt="Зъб2" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth3.jpg" alt="Зъб3" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth4.jpg" alt="Зъб4" width="350px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В газираната захарна напитка зъбът престоява 4 месеца. На повърхността се беше оформил слой плесен с дебелина 3-4мм. След изваждането му е силно оцветен в червеникаво-кафяво.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Tooth5.jpg" alt="Зъб5" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth6.jpg" alt="Зъб6" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth7.jpg" alt="Зъб7" width="350px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подсуших и почистих зъба и ето резултата:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Tooth8.jpg" alt="Зъб8" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth9.jpg" alt="Зъб9" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth10.jpg" alt="Зъб10" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth11.jpg" alt="Зъб11" width="350px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На снимките ясно си личи блясъкът на емайла; т.е. не е загубил твърдостта или здравината си.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Tooth12.jpg" alt="Зъб12" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth13.jpg" alt="Зъб13" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth14.jpg" alt="Зъб14" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth15.jpg" alt="Зъб15" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth16.jpg" alt="Зъб16" width="350px"&gt;&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Tooth17.jpg" alt="Зъб17" width="350px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изводи, които си направих от този експеримент:
- Захарта сама по себе си НЕ ПРОМЕНЯ структурно зъбните тъкани&lt;br&gt;
- Ниското pH на средата не е достатъчно, за да резорбира емайла или дентина на зъба&lt;br&gt;
- За да се получи кариес са нужни всички фактори на куп: бактерии-причинители на кариес (streptococcus mutans), подходяща среда (киселинно pH) и храна за бактериите (захар)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И все пак, припомнете си &lt;a href="/blog/2014-05-05-%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D1%85%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D1%82%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0/"&gt;защо захарта не е храна за всеки ден&lt;/a&gt; и &lt;a href="/blog/2014-06-15-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BC-%D0%BE%D1%82-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%86%D0%B8/"&gt;как да спрете газираните напитки&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се, че тази статия ви е била интересна. Ако е така, споделете я в социалните мрежи.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-05-12:/blog/2015-05-12-apple/</id>
    <title type="html">An apple(watch) a day keeps the doctor away</title>
    <published>2015-05-11T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-05-11T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-05-12-apple/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Предполагам, че повечето хора които се интересуват от здравословен начин на живот използват своите смартфони за да проследяват движението през деня, тренировките или храната си. Приложенията, които следят качеството и количеството на съня също вече са много популярни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А какво знаете за iPhone Research kit?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Представете си всички хора, които имат смартфони. Всички, които имат диабет от тях да вписват 5, дори 10 години храната си и стойностите на кръвната си захар, когато я измерят. Сигурна съм, че подобно проучване се е правило, но с ограничен брой хора. А сега могат да се включат милиони, милиарди хора. Глобално. И резултатите ще са реални. Е, разбира се до постигането на еднакви условия за всички в изследването ще отнеме време (т.е. в началото отклонението ще е голямо). Може дори да отнеме толкова време, че да не съм жива да го видя. Но ще се случи: медицина от хората за хората.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;И за да не кажете, че съм фен на Apple (какъвто всъщност съм): Google подготвят гривна срещу рак. След приема на таблетка с наночастици, ще се диагностицира тялото за рак. Как ви звучи? Както и да ви звучи, няма значение. Защото това е бъдещето. И то е съвсем, съвсем близко (5 години).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От гледна точка на моята специалност, ето за какво си мисля аз:
Идея за рисърч кит приложение: да се отхвърли или потвърди теорията на Стейн-Леонора за паротидните хормони като причинител на кариеса. За тази теория бях споменала бегло &lt;a href="/blog/2014-04-23-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%CC%86-%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B8%CC%86-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81%D0%B0/"&gt;тук&lt;/a&gt;, но всъщност остана незабелязано. Аз също някога мислех, че е меко казано  абстрактна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как би могло да стане това? Ако се проследи храненето на всички хора за период от 3 години и хората, които ядат захар всъщност не страдат повече от кариес от хората, които не ядат захар.
Още една идея: колко захар е нужно да изядеш, за да получиш кариес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А това е моята теория за кариеса:
Захарта сама по себе си не е причинител на кариес. Метаболизирането й се нуждае от толкова много минерали, че се налага тялото да даде част от себе си, да се разгради или по-точно разтвори, за да я изхвърли. А за него, от своя страна най-щадящо е да “даде” първо зъбите, защото те са много. А ръцете и краката например са много по-важни за оцеляването му. Чиста химия, ни повече, ни по-малко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дори заради преработена храна, бройката на зъбите намалява: тялото не държи нищо излишно. Излишното се “изхвърля”. Няма нужда от толкова много зъби за сдъвкване на храната, а и по-малко проблеми(болки, възпаления и т.н.). Тогава за какво са му на тялото толкова масивни жлезисти тъкани, за да правят слюнка. Слюнчените жлези са малки и безброй по цялата уста. И две големи жлези с прилежащото им кръвоснабдяване и инервация. Навярно има нещо повече в тях. Дали наистина контролират деминерализацията и реминерализацията на зъбите?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И всъщност… ако разберем как работят телата ни, това ще ни донесе ли вечен живот?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section"&gt;#&lt;/h1&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-05-05:/blog/2015-05-05-хранене-за-бъдещи-родители/</id>
    <title type="html">Хранене за бъдещи майки и татковци</title>
    <published>2015-05-04T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-05-04T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-05-05-хранене-за-бъдещи-родители/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Да вземе решение да има дете е сериозна и отговорна стъпка за всяка двойка. Промяната, която носи това е голяма, но тя започва много преди детето да се появи. &lt;strong&gt;За да създадем и отгледаме здраво човешко същество е нужно и двамата родители да положат немалко усилия&lt;/strong&gt;. 
Да, бременността касае основно жената, но при зачеването участват наравно двете клетки: яйцеклетка и сперматозоид. Поради тази причина доброто здраве и на мъжа, и на жената е важна основа за създаване на здраво дете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Времето за узряване на яйцеклетката до състояние, в което може да бъде оплодена е 120 дни, а за сперматозоида - 30 дни. Т.е. минималното време за подготовка на бременността е 4 месеца за жената и 1 месец за мъжа.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Първата стъпка е да се направят някои &lt;strong&gt;медицински изследвания&lt;/strong&gt;, за да се избегнат евентуални рискове, които носят заболяванията хепатит, СПИН и някои венерически болести. Токсоплазмоза и хламидия са често срещани инфекции и лечението им е препоръчително да се проведе при отсъствие на бременност, тъй като медикаментите, които се използват са силни клетъчни отрови.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бъдещата майка трябва да посети гинеколог, за пълен профилактичен преглед, с оглед предстоящата бременност. Балансът на хормоните на щитовидната жлеза е изключително важен за цялостното здраве и най-вече за бъдещите хормонални промени, които предстоят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Посещението при зъболекарят също е от първостепенна важност преди бременността&lt;/strong&gt;. Всички болестни процеси  по зъбите и венците трябва да бъдат елиминирани, а стари и счупени пломби да се сменят с нови. Кървенето на венците и появата на кариеси са едни от най-честите проблеми през деветте месеца. Вашият стоматолог трябва да ви даде съвети как да се грижите за здравето, хигиената и евентуални проблеми, които могат да възникнат. Причината за кървенето от венците са хормоналните промени в тялото на бъдещата майка. Появата на кариеси, пък е свързана с високите нужди на Калций от развиващата се костна система на бебето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Три до шест месеца преди бременността е подходящо време за &lt;strong&gt;изчистване на токсините&lt;/strong&gt; от организма на бъдещите родители: цигари, алкохол, упойващи вещества, различни медикаменти трябва да бъдат елиминирани или поне сведени до минимум. Не е необходимо да се правят т.нар. “прочиствания” със сокове, билки и какви ли не магически отвари. Тялото на един млад и здрав индивид има достатъчно компенсаторни възможности, за да възстанови баланса в клетките така, че те да дадат &lt;strong&gt;най-добрият генетичен материал&lt;/strong&gt;. Важното е да не се натоварва излишно имунната система, бъбреците и черният дроб с вредни вещества.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зачеването и раждането на здраво бебе не е въпрос на късмет. Храненето на бременната жена е най-важният аспект в това отношение. Всички сме чували, че бременните трябва да ядат за двама… и това е така, НО &lt;strong&gt;качеството, а не количеството на храната трябва да се удвои&lt;/strong&gt;! Кръвта на майката, която изгражда растящият плод трябва да е много богата на минерали и структурни вещества. За тази цел храненето трябва да е много разнообразно и пълноценно.
&lt;img src="/images/posts/Preg.jpg" alt="Бременност" width="350px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какво трябва да яде една бременна жена?&lt;/strong&gt;
Протеини и мазнини. Достатъчно количество протеини и мазнини ще обезпечат нуждите на бързо развиващият се организъм на бебето. Мазнините и холестеролът изграждат клетъчната стена на всяка клетка от човешкото тяло, както и са основна структурна единица за половите хормони. При дефицит на холестерол в самото начало на бременността има риск от недобро имплантиране на ембриона в матката и в последствие риск от спонтанен аборт или преждевремнно раждане. 
Дълговерижните мастни киселини като Омега-3 са нужни за изграждането на мозъчната кора и цялата нервна система на плода. Приемането им като хранителна добавка преди, по време и след бременността (периода на кърмене) допринася за по-добре структурирана нервна система и в последствие по-умни деца.
Протеините са източник на есенциални аминокиселини, които изпълняват редица функции в нашето тяло и включват ензими, антитела, хормони и транспортни молекули. Известни са 20 аминокиселини, които съставят повечето протеини, като 8 от тях се наричат незаменими. По време на вътреутробното развитие детето има нужда от всички тях, за да създаде необходимите протеини. Това означава, че &lt;strong&gt;животинските храни са с голяма важност по време на бременността&lt;/strong&gt;. Въглехидратите са предпочитан енергиен източник за тялото. Но високо въглехидратното хранене не обезпечава нуждите на майка и бебе, като дори може да доведе до някои заболявания и вродени дефекти при детето. Гестационен диабет могат да развиват жените, които се хранят основно с въглехидрати. Дори без да бъде нарушен калорийният баланс, нивата на инсулина на бебето са нестабилни и се повишава риска от ранно затлъстяване, инсулинова резистентност и диабет. Нуждите от Фолиева киселина са силно завишени в този период и приемането й като хранителна добавка е жизненоважно за малкото бебе. Бъдещата майка може да добави естествен източник като яде разнообразни зеленолистни зеленчуци като спанак и лапад. Нивата на Желязото, което често е дефицитно при бременните могат да се повишат с прием на черен дроб, червено цвекло, червени портокали, касис, боровинки, спанак, коприва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И нещо за храненето на &lt;strong&gt;бъдещите татковци&lt;/strong&gt;:
Висококачествените сперматозоиди са необходими, за да заченат &lt;strong&gt;здраво, силно и умно бебе&lt;/strong&gt;. Нуждата от животински мазнини за мъжете също е ключова за репродуктивните им възможности. Американско изследване твърди, че мъже на изцяло растителна диета имат по-висок процент некачествени сперматозоиди. Друг фактор, който може да окаже негативно влияние са фитоестрогените и ксеноестрогените. Фитоестрогените са еднакво вредни и в диетата на жената и трябва стриктно да се избягват от двата пола. Те се съдържат в голямо количество в соята и соевите продукти. Соята увеличава естрогена при мъжете и нарушава нормалния мъжки хормонен баланс. Ксеноестрогените се откриват във всички храни и напитки, които са в полиетиленова опаковка, козметични средства и други.
Диетата, която се препоръчва на мъжете е същата, както при жените: с високо съдържание на протеини и мазнини и с ниско съдържание на въглехидрати и хидрогенирани растителни масла.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се, че днешната статия е била интересна и полезна за всички, които се интересуват от здравословен начин на живот.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-04-07:/blog/2015-04-07-какво-не-казва-зъболекарят/</id>
    <title type="html">Това, което твоят зъболекар не ти казва</title>
    <published>2015-04-06T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-04-06T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-04-07-какво-не-казва-зъболекарят/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Доверието в лекаря рядко се подлага под съмнение. В съвременната концепция за медицината е заложено, че лекарят ни знае всичко и ще приложи най-доброто лечение за нашият проблем. Истината обаче често е малко по-различна. Лекарят е човек като всички останали и прави грешки в работата си, колкото всички останали хора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето някои неща, които вашият зъболекар може би не ви казва, а е добре да знаете, за да получите най-доброто лечение.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Зъболекарят ви може да не е достатъчно квалифициран.
Денталната медицина се развива с много бързи темпове. Има голяма вероятност вашият зъболекар да е пропуснал много от новостите, ако не се е информирал адекватно след като е напуснал университета. По тази причина млади зъболекари с малък стаж може да е по-подходящ за вашият проблем, от обръгналият и навлязал в рутината опитен и по-възрастен негов колега.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Зъболекарят ви може да не използва съвременни материали и апаратура.
Знаете, че в зъболекарският кабинет има стотици малки кутийки пълни с лекарства, пластични материали, миниатюрни инструменти. Освен това нещата като коронки, мостове, протези и импланти се изготвят в зъботехническа лаборатория извън денталният офис. Вие имате право да се информирате за материалите, с които работят зъболекарят ви и зъботехникът.
Апаратурата от друга страна може да не изглежда “лъскава”, но лесно можете да разпознаете някои нови технологии. Например при почистване на зъбен камък, ултразвуковите инструменти вибрират и отделят натрупаната храна и налепи по зъбите.
Diagnodent е лазер, който осветява зъбите и помага за по-лесното откриване на кариеси като ги оцветява в червен цвят.
Разбира се само наличието на добра апаратура не е достатъчно. Специален мотор за поставяне на импланти или за провеждане на коренови лечения може да има в много зъболекарски офиси, но добрите специалисти в тези области не се срещат често.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Зъболекарят ви може би още използва живачна амалгама.
Живакът е токсичен и спор за това няма. Амалгамените пломби често се наричат “сребърни”, но истината е, че амалгамата може да съдържа до 50% живак. Съвременните производители на стоматологични материали произвеждат амалгама без живак, така че се уверете, че вашият зъболекар използва именно такава. Причините за употребата на амалгамени пломби са различни за всеки пациент и за всеки зъб. Питайте и разберете защо е подходяща във вашият случай. Повече за живака скоро в блога.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Доброто лечение на зъбите не е само “запълване на кариеса”. Вашият зъболекар трябва да се запознае със цялостното ви здравословно състояние и заболявания като диабет или високо кръвно налягане; евентуални проблеми със долночелюстните стави; пародонтални оплаквания и кървене от венците; състояния, които засягат костите; сънна апнея или стискане на зъби в будно състояние или по време на сън. Всички тези данни ще създадат една цялостна представа за вашето здраве, която ще помогне за вземане на добри и адекватни решения по време на лечението.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Може би кореновото лечение не е най-подходящото лечение за вашият зъб.
Чували ли сте за “феруле ефекта”? С две думи: кореновото лечение на вашият зъб няма да е успешно, ако няма достатъчно здрави зъбни тъкани след почистването на кариозният емайл и дентин. Нужно е останалата здрава част от зъба да е достатъчно стабилна, за да издържи поставянето на коронка. Ако това условие не е спазено, то по-добрият вариант за лечение е изваждане на зъба и поставянето на имплант.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;С пожелание към всички колеги никога да не угасва искрицата, която ги е запалила да бъдат лечители на човешката болка и нещастие. Честит професионален празник!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-03-25:/blog/2015-03-25-без-болка/</id>
    <title type="html">Кариес без болка</title>
    <published>2015-03-24T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-03-24T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-03-25-без-болка/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Безболезнено посещение при зъболекаря? Неосъществима мечта или илюзия? Всъщност съвсем скоро това ще бъде реалност!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Професор Найджъл Питс от Кралския Лондондки колеж и екипът му създават нов метод за лечение на кариес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кариесът е едно от най-разпространените заболявания в света. Годишно страдащите от него са 2.5 милиарда хора. Зъбният кариес се развива на няколко етапа - започва като микроскопичен дефект, където количеството на минералите в зъба намалява. Движението им отвътре-навън и обратно в зъба е естествен процес. Но когато има голяма загуба на Калций и Фосфор, емайлът става пропусклив и се развива т.нар. кариозна лезия, която по-късно може да се превърне в кариес. Зъболекарите обикновено лекуват кариеса като пробиват емайла и почистват кариозният дентин, а след това запълват дупката с амалгама или дентална смола(пломба).&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Методът на проф. Питс използва естественият процес на реминерализация като чрез електрически импулси връща калция и фосфора в зъба. По този начин не се използват машини, борери и игли, а процесът е напълно безболезнен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази нова и несъмнено най-щадяща здравето на пациента техника се очаква да се появи на пазара съвсем скоро - през 2017 година от компанията Reminova. До тогава посещавайте редовно вашият зъболекар за профилактични прегледи, за да не се налага да се подлагате на болезненото (все още) лечение на кариес.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-02-08:/blog/2015-02-08-ваксини/</id>
    <title type="html">За ваксините</title>
    <published>2015-02-07T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-02-07T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-02-08-ваксини/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Напоследък масово се заговори за ваксините. И не само в България, а в световен мащаб.
Открояват се два лагера: този на антиваксърите (хората, които отричат ваксините) и другият, на хората които са про-ваксините.
Темата е много дълбока и гледните точки, според мен, не са само две.
Отвсякъде се четат мнения на лекари и специалисти, които вместо да се позовават на научни факти, буквално плюят върху “необразованите и некомпетентни родители, които не ваксинират децата си”. 
Въпросните родители често са с много задълбочени познания по темата, особено тези които са свидетели на страничните реакции от ваксинирането.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Защото странични реакции има! Абсурдно е да се твърди, че даден медикамент е безвреден за 100% от хората. Абсурдно е да се твърди, че всички ваксини са задължителни за 100% от децата ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според мен най-големият проблем е задължителният характер на ваксините. В &lt;a href="http://www.riokoz-vt.com/imkalendar.htm"&gt;Българиският имунизационен календар&lt;/a&gt; те са девет и има санкции при отказ за поставянето им. В повечето европейски страни задължителните ваксини са по-малко от пет, а в страни като Великобритания, Германия, Дания, Финландия няма такива.(&lt;a href="http://www.eurosurveillance.org/images/dynamic/EE/V17N22/DAncona_tab1.jpg"&gt;виж табл.&lt;/a&gt;) Ваксините не трябва да са задължителни, а препоръчатителни. И лекарите трябва да имат компетенциите да обяснят ползите и рисковете и да мотивират родителя да ваксинира детето при нужда. Защото нерядко след ваксинацията напътствията са: “Довечера не къпеш и даваш Панадол”. И толкова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разгорелите спорове в Интернет пространството са изключително неефективни и само вдигат пушилка. А реално и в двата лагера има достатъчно компетентни хора, които да вземат разумно решение. Но е много по-интересно (и генерира повече трафик) битката да се води между крайните хипари-естестволюбители и великите, безгрешни медицински експерти. И кой печели от това? Със сигурност не децата. Най-облагодетелствани си остават фармацевтичните фирми, които произвеждат ваксините, защото няма успешен бизнес (а фармацевтичният е най-успешният в света) който да не приоритезира печалбите си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Защо смятам, че ваксините не трябва да са задължителни? Защото 24 часа след като се роди моето дете, в болницата по закон трябва да му поставят ваксина срещу хепатит Б, при ре-ваксинацията на която аз получих сериозна алергична реакция. Без тестове, без церемонии - по закон. И ако откажа ще ме санкционират. А ако не откажа и има негативни последствия за здравето на новороденото ми бебе - те са си за мен и моето семейство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Темата защо току-що родено бебе се ваксинира срещу заболяване предавано само по полов и кръвен път не желая да засягам. Защо се поставя комбинирана ваксина, която включва тетанус, който осигурява имунитет за максимум шест месеца след ваксинацията също.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Благодаря.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-02-03:/blog/2015-02-03-аутопсия1/</id>
    <title type="html">Аутопсия на болестите</title>
    <published>2015-02-02T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-02-02T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-02-03-аутопсия1/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Защо има болести? Защо се разболяват хората? Защо някои хора заболяват от много тежки, нелечими болести? Защо такива нелечими заболявания засягат дори малки бебета? Защо някои хора живеят нездравословно и въпреки това нямат сериозни проблеми със здравето? Защо съвременните хора стават все по-болни и все по-дебели, макар да се обръща много по-голямо внимание на храната и здравето, от когато и да било? Защо човечеството прогресивно затлъстява и как можем да променим това?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В настоящата статия ще ви представя &lt;strong&gt;моята гледна точка&lt;/strong&gt; по тези въпроси. С годините тя се е променяла и се надявам да се променя и развива и в бъдеще. Нямам самочувствието да знам всичко, но се надявам, че ще бъде интересно и полезно четиво.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Старата, но популярна и до момента парадигма за заболяванията включва 3 причини:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Генетична предразположеност. Любимата ми причина: Никой не е виновен за състоянието на болния (особено той!) - &lt;strong&gt;всичко е наследствено!&lt;/strong&gt; Ако в семейството има рак, сърдечни заболявания, диабет, затлъстяване, пародонтални заболявания всичко, което може да се направи е да се провери с редица изследвания има или няма заболяване и/или някакви отклонения. Ако има проблем се започва лечение; ако няма проблем - продължаваме си по старому.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Втората причина да се разболяват хората е защото са дебели. &lt;strong&gt;Затлъстяването&lt;/strong&gt; води със себе си високо кръвно налягане, повишен холестерол, сърдечно-съдови заболявания, диабет, рак, деменция и др. Ако обаче ядем по-малко и се движим повече ще отслабнем/няма да напълнеем и ще сме здрави. Защото слабите хора са здрави!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Микробите&lt;/strong&gt; са навсякъде около нас и те са лоши. Ако имаме твърде много микроби в себе си се разболяваме. Затова е най-добре да използваме всякакви антибактериални средства и по този начин да създадем една безопасна среда около себе си. По-малко микроорганизми означава по-добро здраве.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Във всичко по-горе има известна доза истина, но науката вече знае, че:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Не гените които сме наследили от родителите си са тези, които ни разболяват. Болестите са резултат от това как гените се изявяват във външният свят. Това се проследява от новата наука, наречена &lt;strong&gt;Епигенетика&lt;/strong&gt;. Тя установява, че &lt;strong&gt;гените се изявяват или не в зависимост от условията, в които са поставени&lt;/strong&gt;. Гените не ни контролират; ние сме тези които контролират гените си, защото ние избираме околната среда в която живеем и външните влияния, които въздействат върху нашите гени.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Наднорменото тегло не е причина, а по-скоро следствие от &lt;strong&gt;метаболитни нарушения&lt;/strong&gt;. Хиперинсулинемията (повишено количество на инсулин в кръвта) е една от главните причини за метаболитният синдром, който се свързва с редица заболявания на сърдечно-съдовата система, неврологични, кожни и др. Прекомерната консумация на преработени и рафинирани храни, които съдържат захар и изкуствени добавки създава предпоставки за развитието на тези състояния. Ако премахнем от менюто си всички преработени храни и започнем да се храним само с &lt;strong&gt;истинска, цяла храна&lt;/strong&gt;, шансът да се разболеем намалява значително. Истината е, че това въобще не е ново откритие: хората са се хранели с непреработена храна милиони години. 
Освен инсулина, в регулацията на обмяната на веществата участват още редица хормони. Постоянно високите нива на инсулин обаче са първата стъпка към метаболитните проблеми. Много хора имат лоша инсулинова чувствителност за която не подозират. Например: След високо-въглехидратно хранене чувствате ли се заситени или по-скоро подути и оточни? Ако е първото, значи имате добра инсулиновата чувствителност; ако въглехидратите ви създават дискомфорт в стомаха може да се съмнявате за инсулинова резистентност.
Още един тест: при прием на повече въглехидрати усещате ли прилив на енергия, която е стабилна във времето до следващото хранене или ви се доспива и изпитвате глад най-много до час след въглехидратното хранене? Ако наблюдавате първите признаци, то тялото ви има добри отношения с инсулина. Ако е втората реакция: вероятно имате &lt;strong&gt;инсулинова резистентност&lt;/strong&gt;. 
Това, разбира се не са диагнози, но може да ви даде насоки за размисъл какво да промените в храненето си. &lt;strong&gt;Ако се храните с 90% цели, непреработени храни вероятността да подобрите инсулиновата си чувствителност е 100%&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Не всички микроби са лоши. Всъщност в телата ни има изключително много полезни бактерии, които е добре да съхраним и да се грижим за тях правилно. Храносмилателната система съставлява 80% от имунната система на човека и се бори с повечето токсини и паразити и вируси. През червата също така, постъпват хранителните вещества в кръвообращанието. Ако &lt;strong&gt;храносмилателната ни система е в добро здраве, означава цялостно здраве за организма&lt;/strong&gt;. Ако поддържаме балансирано ниво на полезните бактерии с прием на ферментирали храни, пробиотици, минимален прием на медикаменти и антибиотици можем да редуцираме рисковете за болести до минимум.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колкото важно е какво внасяме в тялото си чрез храната, толкова значение има и &lt;strong&gt;как третираме кожата&lt;/strong&gt; си. Много продукти за хигиена (лична и домашна) съдържат токсини, които навлизат в кръвотока и създават опасност за здравето. За да създадем здравословна среда е разумно да потърсим по-натурални козметика и средства за хигиена.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Съвременната наука и медицина се развиват много бързо и успешно, но за мен най-важна си остава профилактиката на заболяванията. Затова &lt;strong&gt;моят съвет е да се грижите за здравето си всеки ден&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако тази статия ви е харесала, можете да я споделите с приятелите си чрез бутоните отдолу.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-01-27:/blog/2015-01-27-шоколад/</id>
    <title type="html">Полезният течен шоколад и още 13 тайни съставки за вкусни и здравословни ястия</title>
    <published>2015-01-26T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-01-26T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-01-27-шоколад/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;От доста време не просто внимаваш с какво се храниш, но вече имаш желание да експериментираш в кухнята и да превърнеш рецептите на любимите си ястия в подходящи за настоящият ти начин на живот? Днес ще ти дам идеи с какво да заместиш “лошите” съставки и да облагородиш всяка рецепта.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Захар - вече всеки знае, че бялата рафинирана захар не е полезна. Вместо нея избери натурален източник на сладост - суров мед, фурми или зрели банани. Ако рецептата изисква подсладителя да е суха съставка, то приемлив избор е кокосовата захар, която съдържа много минерали и баластни вещества, които възпрепядстват рязкото покачване на кръвната захар. А и е много вкусна и ароматна.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Кафява рафинирана захар, захарин, глюкозо-фруктозен сироп. Изкуствените заместители на захарта не са по-малкото зло. Те често са нискокачествени химични продукти или силно рафинирани вещества. Стевия е приемлив вариант тук, но единствено ако се приема под формата на изсушени листа или чай/запарка от растението. Екстрактите от стевия съдържат съставки като глицерин, ксилитол, декстроза, натурални аромати (би могло да бъде всичко) които не са особено полезни.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Трапезна сол. Дълги години солта беше заклеймена като вредна и опасна за здравето. Това не важи за истинската морска сол, която освен че овкусява храната, я обогатява с редица минерали и микроелементи. &lt;a href="/blog/2014-05-09-%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%82%D0%B0/"&gt;Повече за солта&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Оцет. Когато рецептата изисква оцет, изберете суров ябълков оцет или домашен винен оцет. Оцета, който се продава масово е съставен (ако имате късмет) само от химически синтезирана лимонена киселина и вода. Понякога има добавена захар, консерванти, стабилизатори, оцветители и т.н.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Маргарин. Няма никакво съмнение, че най-добрият избор е кравето масло или пречистеното краве &lt;a href="/blog/2014-06-07-%D0%A5%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%9C%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE/"&gt;масло&lt;/a&gt; (гхи). Кокосовото масло и животинската мас също са чудесни за готвене. За вредата от маргарина има много, много информация, а &lt;a href="/blog/2014-04-08-%D0%B7%D0%B0%D1%89%D0%BE-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D0%B5-%D1%82%D1%80%D1%8F%D0%B1%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D1%8F%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B5-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD/"&gt;ето&lt;/a&gt; какво аз мисля по въпроса.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Олио. Растителните хидрогенирани и рафинирани мазнини са лош избор за храна. За сурови рецепти използвай студенопресован зехтин, а за термична обработка - разтопено кокосово масло.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Кубче бульон. Натриевият глутамат в него (подобрител на вкуса) дори не е най-лошата съставка. В кубчетата бульон има високо количество трансмазнини и палмова мазнина, инстантни брашна и пренебрежимо количество зеленчуци. Най-добрият вариант е да си сварите концентриран домашен бульон, който да замразите във форми за лед и да ползвате, когато имате нужда. А в някои от големите супермаркети се намират сушени зеленчуци без никакви добавки и от тях става чудесен ароматен микс за всяко ястие.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Какао. Какаото е една от суперхраните, консумирани от древните народи в Южна Америка и Африка. То е балансиран източник на минерали, витамини, мастни киселини, антиоксиданти. Разбира се, това се отнася за суровото, пълномаслено висококачествено какао. Масовите какаови смеси на прах са обезмаслени и обогатени с нишесте и различни консерванти, което унищожава полезните свойства, вкуса и аромата. Престрашете се да опитате и сурови какаови зърна.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Кафяв ориз. Наистина ли? Кафявият ориз е лош избор? Кафявият ориз съдържа голямо количество фитинова киселина, лектини (повече за тях &lt;a href="/blog/2014-04-02-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%BB%D1%83%D0%B6%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B5-%D1%81%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B8/"&gt;тук&lt;/a&gt; и &lt;a href="/blog/2014-08-29-%D0%BF%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0/"&gt;тук&lt;/a&gt;) и несмилаеми фибри, които не са добри за храносмилателната ти система. По-добре замени ориза с бял жасминов или киноа.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Нискомаслени млечни продукти, заместители на мляко. Нискомаслените млека и растителни сметани са кодовите наименования на химически-обогатени сироватъчни смеси. Заменете ги с пълномаслено животинско или кокосово мляко и сметана.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Мариновани зеленчуци, туршии. Краставички, моркови, карфиол, зеле можете да си приготвите бързо и лесно (дори и зимата) по описаният &lt;a href="/blog/2014-06-07-%D0%A5%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%9C%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE/"&gt;тук&lt;/a&gt; начин. Естествената ферментация е процесът, който ще донесе ползи за тялото ти. Консервирането с оцет и изваряването на зеленчуците убива всички полезни вещества и окислява организма.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Бяло пшенично брашно. В десерти то се заменя изключително успешно с коксово брашно. За хляб и печива може да избереш брашно от лимец, елда и други по-полезни зърнени култури, според вкуса и възможностите си.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Шоколад, течен шоколад - в рецептите шоколада успешно може да се замени със смес от сурово какао и лешников тахан. Със същата комбинация с малко мед ще получиш най-вкусният течен шоколад.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Оцветители за храна. Кой има нужда от това?! Все пак можете да използваш сок от червено зеле, за да оцветиш нещо в синьо или сок от цвекло за наситен розово-червен цвят.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Choco.jpg" alt="Шоколад" width="350px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Надявам се тази статия да ти е харесала и да ти е полезна в приготвянето на любимите ти ястия.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-01-21:/blog/2015-01-21-съвети-лош-дъх/</id>
    <title type="html">Как да се преборите с лошият дъх или неприятна телесна миризма?</title>
    <published>2015-01-20T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-01-20T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-01-21-съвети-лош-дъх/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Нищо не може да убие разговор, среща или парти по-бързо от това събеседникът да има лош дъх или неприятна телесна миризма. Ами ако това се случва на теб? Неприятно, но има решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как да разбереш, че имаш лош дъх? Ако долавяш това постоянно, значи и другите го усещат. Ако се съмняваш - наслюнчи/оближи част от дланта си. След като изсъхне за около 20-30 секунди помириши мястото. Вече знаеш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как да разбереш, че имаш неприятна телесна миризма? След бягане, тежка тренировка или друго физическо усилие е ясно. Лесно е - помиришете дрехите си, но направете пауза след като ги съблечете: изкъпете се, облечете чисти дрехи и се върнете към тези, които са вече носени.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Какво да направиш, за да премахнеш отблъскващите миризми? Ето пет лесни и полезни съвета. Те разбира са допълнителни мерки, след като се поддържа едно добро ниво на лична хигиена: ежедневно измиване на тялото, както и почистване на устната кухина и зъбите с четка, паста и зъбен конец.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Smell.jpg" alt="Лош дъх" width="350px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Яж ферментирали храни - проучвания доказват, че лошият дъх често се дължи на дисбаланс в чревната флора. Т.е. лошите бактерии преобладават над добрите. За да възстановиш благоприятните условия за живот на полезните чревни бактерии увеличи приема на ферментирали храни.
Яж &lt;a href="/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;естествено ферментирала храна&lt;/a&gt; в малко количество ежедневно: кисело мляко, кисело зеле, айран, кефир, комбуча. Зеленият чай е богат на полифеноли, които също имат добро влияние върху микроорганизмите в червата.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Увеличи храната със съдържание на хлорофил - Въпреки, че животинските храни са изключително богати на лесно усвоими протеини, минерали, витамини и полезни мазнини не бива да забравяш за зеленчуците. Особено зелените зеленчуци! Те трябва да са част от всяко твое хранене.
Хлорофилът е зелен пигмент, който се съдържа във водораслите и зелените растения. Неговата роля е да абсорбира слънчевата светлина и да я трансформира в енергия. Зеленолистните зеленчуци са заредени с голямо количество хлорофил, който е естествен антиоксидант и помага в борбата с лошият дъх и неприятна телесна миризма. 
Спанакът и магданозът са на първите места по съдържание на хлорофил (24mg и 19mg за половин порция. Китайско зеле, зелен боб, броколи, аспержи и тиквички също са чудесен избор.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Консумирай “охлаждащи” храни. Според Древната Китайска Медицина, излишната топлина води до лош дъх, гнилостна миризма от стомаха и акумулация на мукус в цялата храносмилателна система. “Затоплящите” храни са протеиновите храни и зърнените култури. “Охлаждащите” са зелени зеленчуци и подове като круши, ябълки, пъпеш, диня. Както знаеш от &lt;a href="/blog/2014-08-24-%D0%BF%D1%8A%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D0%B7%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B5%D1%81%D1%82-%D1%85%D0%BB%D1%8F%D0%B1/"&gt;тук&lt;/a&gt; зърнените храни и пшеницата не са най-полезната храна, така че ето още една причина да редуцираш употребата им.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Използвай естествени антибактериални средства. За лошият дъх полезни са гаргари с вода, обогатена с етерично масло от чаено дърво и мента. Маслото от чаено дърво има противовъзпалително и антибактериално действие, а ментовото масло ароматизира и освежава. В малко вода се капват по 1-2 капки от маслата и се жабури за 30 секунди. За тялото пробвай етерично масло от чаено дърво и лавандула. Те се смесват в базово масло (кокосово, бадемово) и се нанасят на кожата. Те са естествени антимикробни средства и убиват бактериите, като в същото време ароматизират кожата приятно.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Редуцирай стреса. За да елиминираш ефективно неприятните миризми, трябва да намериш причината за тях. Нерядко това може да е високото ниво на стрес. Апокринните потни жлези освобождават съдържанието си в моменти на стрес, психически и физически. Безмирисната, мазна субстанция, която се отделя реагира с бактериите по кожата и причинява неприятната миризма.
Ако често имаш дълги и тежки работни дни, много крайни срокове и други ангажименти, опитай се да повлияеш на нервната система като за две седмици изключиш (или поне редуцираш до минимум) кафето, елиминираш енергийните напитки от менюто си, увеличиш времето за сън и дори да включиш дихателни упражнения и йога. &lt;a href="/blog/2014-06-29-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%8A%D1%82/"&gt;Ето&lt;/a&gt; още съвети за контролиране на стреса.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ако днешната статия ти е харесала, може да я споделиш с приятелите си с бутоните отдолу.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-01-12:/blog/2015-01-12-обяд-навън/</id>
    <title type="html">Дюнер? Не, благодаря!</title>
    <published>2015-01-11T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-01-11T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-01-12-обяд-навън/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Едно от големите “неудобства” да се храниш здравословно е, че губиш удобството на леснодостъпна та храна около теб. Вече знаеш, че всички вафли, бисквити, дюнери, пици и т.н. нямат хранителните качества, които да задоволят нуждите на тялото ти и трябва или да направиш изключение и да ядеш нещо, което знаеш че няма стойност като храна или да останеш гладен… Аз предпочитам втората опция, но рядко ми се налага да я използвам, защото свикнах да си предвиждам необходимата храна за деня навън и да си я нося с мен. Закуската и вечерята обикновенно са вкъщи, а обяда и следобедната закуска - в кутийки в раницата. След като получих няколко молби от читатели на блога да им дам идеи за хранене извън дома, реших да обобщя всичко, което аз прилагам в този пост.
Ето няколко идеи какво да носиш за обяд навън или в офиса и да приготвяш за децата си, докато са на училище.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Плодове, измити и нарязани на хапки: ябълки, круши, киви, портокали, ананас, ягоди, други дребни горски плодове, цял необелен банан. Нерядко ще видиш добра възможност в това да си купиш кофичка кисело мляко и да го смесиш с плодовете, които си носиш. Това за съжаление не е добра идея, защото плодовете и млечната захар са трудна за храносмилане комбинация. Плодовете яж винаги самостоятелно като следобедна закуска например или поне 30 минути преди или след друго хранене. Единствената сполучлива комбинация е плодово-зеленчукови шейкове и смутита.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зеленчуци: тук можеш да се развихриш! Всички любими зеленчуци сурови или сготвени се прибират в малка кутия и могат да се хапват по всяко време. Ако си подготвил зеленчуците си за цялата седмица в почивният си ден, както те посъветвах &lt;a href="/blog/2015-01-05-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B0%D0%B7-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0/"&gt;тук&lt;/a&gt;, то салатата или гарнитурата ти е готова за няколко секунди. Подправките и зехтина за пресните зеленчуци носи отделно в малко бурканче. Добра идея е за мазнина да използвате намачкано авокадо - то овкусява чудесно всяка салата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Плодово-зеленчуковите напитки са отличен заместител на хранене, но е най-добре да се консумират веднага след приготвянето им. Това ги прави идеалната сутрешна закуска за хора които бързат или не обичат да се хранят сутрин. Банан, авокадо, шепа спанак и малко канела например ще те събуди с вкус и аромат, и ще ти даде много енергия за добър старт на деня, сила за предстоящата тренировка или пък за възстановяване след нея. Ето още една &lt;a href="/blog/2014-08-17-%D0%B2%D0%BA%D1%83%D1%81%D0%BD%D0%BE-%D0%BB%D1%8F%D1%82%D0%BE/"&gt;идея&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Месо, яйца: Остатъците от снощната вечеря са идеалният обяд за следващият ден. Опаковаш го в кутия, заедно с порция зеленчуци и храната за деня ти е подсигурена. Варените необелени яйца могат да издържат цял ден извън хладилник, дори и през лятото. Консерва риба е компромис, но със сигурност е добро разнообразяване на менюто и много бърза и лесна опция. Избирай по-висококачествени консерви риба в зехтин или собствен сос.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Lunchbox.jpg" alt="Обяд" width="450px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ядки и семена: чисто, практично и удобно. Шепа от любимите ти ядки или дори микс от няколко вида. Избягвайте да купувате от готовите миксове по магазините, които макар да са със сурови ядки и сушени плодове са третирани с различни препарати, а плодовете са със захар. Една любима моя вариация на темата е ядкова паста (тахан), в който добавям различни овкусители. Например в малко бурканче смесвам няколко лъжици пълнозърнест сусамов тахан с малко мед, натрошени какаови зърна, канела, няколко капки лимонов сок. Може вместо мед да използваш сушени плодове или пресни фурми, нарязани на дребно, различни подправки и семена, парченца пресен кокос… решението е твое. Този “коктейл” от суперхрани е изключително засищащ, а в същото време и малко като обем и тегло: перфектен за носене дори в малка дамска чанта. Ядковоте тахани набраха голяма популярност в последната година и вече можеш да намериш всякакви варианти: лешников, бадемов, слънчогледов, от тиквени семки, фъстъчен. Тъй като е пакетирана храна те съветвам винаги да четеш етикета и да се увериш, че купуваш паста от 100% ядки или семена, без сол, захар и други. Нека добавките да са от теб по твой вкус!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И на последно място, но не и по значение поставям замествамето на хранене с доза протеин на прах. Това е спорен продукт и аз нямам намерение сега да разисквам колко вреден или полезен в той. Истината е, че въпреки че е силно преработена и концентрирана храна, протеинът на прах се усвоява добре от тялото и има определени ползи. Вече на пазара могат да се намерят десетки видове - млечен, животински, растителен, с различни вкусове и подсладители. Колкото по-висококачествен избереш, толкова повече ползи ще имаш от него. Разбира се аз съветвам винаги да предпочетеш цяла, необработена храна, но в изключителни случаи, когато обстоятелствата налагат бързо и питателно хранене една доза протеин може да спаси положението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това бяха моите идеи за хранене извън дома. Надявам се да са ти били полезни и да успееш да ги приложиш в ежедневието си.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-01-05:/blog/2015-01-05-ново-аз-нова-година/</id>
    <title type="html">Новото Аз през Новата година</title>
    <published>2015-01-04T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-01-04T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-01-05-ново-аз-нова-година/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Newyear.jpg" alt="Нова Година" width="450px"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Новата година носи толкова много възможности, идеи, планове и време за да изпълним всичките. Всеки е пълен с надежда, сила и вяра в себе си и запретва ръкави да постигне целите си. Истината обаче често е, че част от Новогодишните решения се стопвяват със снега и не достигат даже до Свети Валентин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Новогодишното обещание е точно това - обещание; Намерение да правиш нещо от този ден нататък и да създадеш или премахнеш навик. Лесно е да обещаеш, трудното идва после.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Защо се получава така? Повечето хора си поставят нереалистични и много високи цели и бързо губят мотивация, тъй като промените са големи и резки. За да постигнете истинска промяна в което и да е направление на живота си трябва да правите малки, но уверени стъпки. Изберете три до пет неща за цялата година, които да промените и се придържайте към плана.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Да започнете да спортувате редовно&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Да отделяте повече време за себе си&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Да започнете да четете повече&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Да откажете цигарите&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Да заслужите повишение&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Да отделяте повече време на децата си&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Да започнете да живеете по-здравословно
И така нататък…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В контекста на последното ви предлагам следните малки стъпки, които ще ви донесат по-добро здраве и сила, за да се справите с другите обещания:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Без електронни устройства в спалнята&lt;/strong&gt;: телефон, лаптоп, телевизор, таблет, музикален плейър - вън! Това вероятно ще е най-голямата промяна и най-трудният навик за премахване! Но си заслужава! Циклите на сън се влияят пряко от светлината, а изкуствената синя светлина има сериозно негативно влияние. Проблеми като раздразнение, невъзможност за концентриране и изтощение още от сутринта могат да се преустановят, ако спрете да облъчвате мозъка си със синя светлина до момента на заспиването. За да получите почивката, която заслужавате и ще ви даде сили за предизвикателствата на новият ден, опитайте сън без технологични устройства в близост до леглото.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Започнете да консумирате животинско органно месо веднъж седмично&lt;/strong&gt;. Не веднъж съм &lt;a href="/blog/2014-07-27-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BD-%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%B1/"&gt;казвала&lt;/a&gt; колко по-ценни са органите на животните, в сравнение с мускулното месо. Те съдържат високи количества ценни мазнини и лесно усвоими витамини. Рибеното масло е един от най-важните продукти, които трябва да приемате ежедневно. То подпомага мозъчната дейност и обмяната на веществата в клетките. Повече по темата - скоро в блога.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пазарувайте и приготвяйте зеленчуците за цяла седмица&lt;/strong&gt;. За да не си намирате извинение за липсата на зеленчуци в храната има едно лесно решение: пазарувайте количеството за седмицата в почивният си ден. Преди да приберете всичко в хладилника, измийте, нарежете и подгответе в удобни кутии. Така през следващите седем дни ще имате нужда само от няколко минути за да овкусите салатата или да задушите малко броколи за гарнитура например. Ще видите колко по-удобно, бързо и лесно става готвенето всеки ден.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Спрете консумацията на подсладени напитки&lt;/strong&gt;. Да, знам че и това съм казвала преди&lt;a href="/blog/2014-05-05-%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D1%85%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D1%82%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0/"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="/blog/2014-06-15-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BC-%D0%BE%D1%82-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%86%D0%B8/"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a href="/blog/2014-08-02-%D0%BF%D0%B5%D1%82-%D1%81%D1%82%D1%8A%D0%BF%D0%BA%D0%B8-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%BE-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B5/"&gt;3&lt;/a&gt;, но наистина е време да спрете да тровите тялото си с тези течни-химични-захарни смеси, които ви се продават като безалкохолни напитки. Газирани, сокове, фрешове, плодови шейкове и какво ли не - всички те нямат място в ежедневието ви. Най-голяма вреда оказват върху развиващият се детски организъм, така че ако купувате за семейството си подобни напитки трябва да преустановите този навик още сега. Освен всичко, те са висококалорични и повишават риска от затлъстяване и диабет и при деца, и при възрастни.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Включете кокосови продукти в менюто си&lt;/strong&gt;. Кокоса и кокосовата мазнина имат уникален състав от мастни киселини - 90% от тях са наситени. Това прави кокосовото олио изключително устойчиво на окисление и загряване и е най-подходящата мазнина за готвене на високи температури. Освен това кокосовите продукти имат почти пълен набор от средноверижни триглицериди, които биват директно превръщани в кетони и използвани за енергия, без да се складират в тялото. Кетоните могат да се използват и за енергия за мозъка. Лауриловата киселина, която се намира в кокоса пък е много ефективна в борбата с патогени. Кокосовото масло може да помогне и в редуцирането на теглото, защото дава бърза енергия и засилва чувството на ситост. По-подробно за ползите от кокосовото масло ще можете да прочетете скоро.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Сега искам да ви пожелая една усмихната, здрава и успешна година, в която да постигнете перфектен баланс между ума, духа и тялото си. Защото само тогава човек се чувства наистина щастлив и удовлетворен.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-12-16:/blog/2014-12-16-празнични-съвети/</id>
    <title type="html">Празнични съвети за здравословно хранене</title>
    <published>2014-12-15T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-12-15T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-12-16-празнични-съвети/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Зимните празници идват с пълна сила - именни дни, фирмени банкети, Бъдни вечер, Коледа, Нова Година. Кой от кой с по-обилни трапези, поляти с още по-обилни количества алкохол.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Знаете, че трудно ще устоите и все пак ви се иска да има начин да не прекалите и да не се чувствате гузно след това, нали?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето моите съвети &lt;strong&gt;как да се насладите на празниците&lt;/strong&gt; и да се разминете с излишните калории.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Най-важното на празника са хората&lt;/strong&gt;, а не храната. От кога чакате празниците, за да си починете, повеселите и да се съберете със семейството и приятелите си, част от които са се върнали от чужбина или от другият край на България? Има толкова много неща, които трябва да си разкажете или просто да поседите заедно както когато бяхте деца. Е, използвайте тези безценни моменти и ги посветете на хората и на празничното настроение. Не съсредоточавайте празника си до една отрупана маса с храна и чинията пред вас. &lt;strong&gt;Общувайте&lt;/strong&gt; с хората, сменяйте мястото си, така че да имате възможност да си кажете по нещо със всеки, &lt;strong&gt;танцувайте&lt;/strong&gt; и се включете в игрите на децата. &lt;strong&gt;Празнувайте истински!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Избягвайте &lt;strong&gt;течните калории&lt;/strong&gt; на празничната трапеза. Празниците са повод да си позволите алкохол и напитки, които не се консумират ежедневно. Но често под влияние на приповдигнатото настроение и веселата компания лесно се прекалява. Моят съвет е да избягвате подсладените напитки, бирата и екзотичните коктейли. По-добре изберете &lt;strong&gt;малко количество концентрат&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;чаша вино&lt;/strong&gt;, отколкото да изгубите мярката с бира или подсладен вермут или ром. А за да избегнете страничните ефекти от алкохола редувайте всяка алкохолна напитка с &lt;strong&gt;чаша вода&lt;/strong&gt;. По този начин ще изпиете по-малко, ще избегнете дехидратацията и главоболието на сутринта. За газираните напитки вече знаете - те са течна отрова за вашето тяло и нямат място на хубавите празнични събирания.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Хранете се нормално&lt;/strong&gt; през целият ден. Много хора приемат стратегията да “се пазят” през деня, за да могат да ядат колкото искат на вечеря. Това не е разумно, защото до вечерта първо ще сте огладнели прекалено много и второ: стомахът ви ще се е свил и шансът да “се натъпчите” и да имате стомашни болки и неразположения е почти 100%. По-добрият избор е да хапнете два пъти през деня лека и не обемна храна, която да ви даде &lt;strong&gt;енергия и тонус&lt;/strong&gt;. Изберете малко количество протеин (парче чисто месо, яйце, сирене), порция зеленчуци и малко полезни мазнини - няколко маслини, 10тина ядки, половин авокадо. Може да добавите и междинно хранене с плод, ако вечерята ще се забави. Така няма цял ден да мислите за храна и когато седнете на масата да изгубите контрол. Бъдете &lt;strong&gt;умерени&lt;/strong&gt; в порциите и яжте &lt;strong&gt;бавно&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Не пропускайте редовната &lt;strong&gt;физическа активност&lt;/strong&gt;. Празниците не са повод да мързелуване, а напротив: те са &lt;strong&gt;време, в които да се посветим на себе си и на хората и нещата които обичаме и ни правят щастливи&lt;/strong&gt;. Ако имате тренировъчна програма няма никаква причина да я променяте или още повече прекъсвате, само защото не ходите на работа. Именно сега ще имате време и енергия да се раздадете още повече в тренировките. Може да поспите повече сутрин, но тренировките трябва да си вървят по план. Ако пък не тренирате нищо специално, свободните дни са идеално време за &lt;strong&gt;ободряваща разходка&lt;/strong&gt; с децата или приятелите ви. Макар и зимно, времето предлага по-слънчеви часове, в които може да се раздвижите на чист въздух. Ако пък сте извън града вариантите за разходка стават още по-разнообразни. Поставете си за цел да се разхождате всеки един от почивните дни поне по един час и ще видите колко &lt;strong&gt;по-отпочинали и доволни&lt;/strong&gt; ще сте, когато дойде време да се връщате на работа.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Пригответе &lt;strong&gt;здравословни варианти на популярните празнични ястия или десерти&lt;/strong&gt;. Като хора, които се грижат за здравето си и внимават с какво гориво зареждат тялото си, вие трябва да обръщате внимание и на здравето на близките си. Ако &lt;strong&gt;хората, които обичате&lt;/strong&gt; не са здрави, няма как вие да се чувствате добре. По тази причина можете да се погрижите за всички като се заемете с приготвянето на &lt;strong&gt;здравословна и вкусна празнична вечеря&lt;/strong&gt; или поне да приготвите любимите си здравословни ястия. Направете вкусни десерти от ядки, сушени и пресни плодове и кокосово масло; заменете белият ориз в сърмите с по-полезна зърнена култура като киноа или просо; изберете по-качествено месо и пропуснете колбасите и луканките със съмнителен произход. Импровизирайте и съм сигурна, че всички ще останат очаровани от вашият &lt;strong&gt;ентусиазъм и грижа&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Опитайте от всичко&lt;/strong&gt;, което ви се яде, но си сипете само веднъж. Колкото и да се стараем да заобикаляме висококалоричните и вредни изкушения, те просто по някакъв магически начин попадат пред погледа ни: топла питка от бяло брашно, сочна мазна баница и лепкава от сладост баклава - всички са изкушаващи и толкова близо. Има ли как да устоим? Лично аз отдавна не се изкушавам от такива храни, защото знам, че няма да донесат нищо ценно за тялото ми: те са просто моментно удоволствие за устата. Но дори и да се изкуша ето какво правя: сипвам си само по веднъж. Може да взема например 2 парчета баница или 5 дребни сладки или бонбона, но ги слагам в чинията пред мен и не посягам втори път. Колкото-толкова. Разбира се, не е добра идея да се презапасите с половината тава от баклавата. В крайна сметка опита показва, че човек не изяжда дори и половината от сервираното, тъй като често “очите са по-големи от стомаха”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ако прекалите &lt;strong&gt;не се самонаказвайте&lt;/strong&gt; и не гладувайте на другият ден. И все пак ако след всички съвети не сте успели да се опазите и храната и алкохола са ви дошли в повече, какво да правите? Със сигурност най-лошият вариант е да се самобичувате с глад и лишения ден или два след празника. Ако не се чувствате добре и нямате апетит - не яжте. Но ако изпитвате глад, по-добре е да хапнете нещо леко - например купа пилешка супа или салата с протеин. По този начин ще &lt;strong&gt;хидратирате тялото&lt;/strong&gt; си и няма да се измъчвате от глад. Лишаването от храна ще доведе до порочен кръг: глад, натъпкване, чувство за вина, отново глад и т.н. И както се казва в една популярна приказка: Човек не дебелее в дните от Коледа до Нова Година, а през дните от Нова Година до Коледа!&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Snow.jpg" alt="Снежко" width="450px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Весели празници!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-12-09:/blog/2014-12-09-подаръци/</id>
    <title type="html">Време за подаръци</title>
    <published>2014-12-08T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-12-08T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-12-09-подаръци/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Студената зима носи със себе си и топлината и уюта на семейните празници. Един след друг се подреждат в календара поредица от именни дни, заедно с Бъдни вечер, Коледа, Нова Година.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Днес можете да видите няколко идеи за подаръци, с които да зарадвате любимите си хора, които се интересуват от здравословен начин на живот. И не само тях.&lt;br&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;img src="/images/posts/Gifts.jpg" alt="Подаръци" width="300px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Кухненски робот/блендер&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Абонамент за фитнес/йога център&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.flashka.bg/"&gt;Бутилка&lt;/a&gt; за вода или термос за топли напитки - стъклени, бамбукови или от пласмтмаса без съдържание на BPA (бисфенол А)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Книги на тема здравословно хранене - например &lt;a href="http://hermesbooks.com/pshenicata-maskiranijat-ubiec.html"&gt;Пшеницата - маскираният убиец&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Спортни обувки или домашен уред - гирички, &lt;a href="http://www.decathlon.bg/komplekt-v-kutiya-20-kg-id_8018574.html"&gt;дъмбели&lt;/a&gt;, постелка&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Комплект натурални &lt;a href="http://www.iherb.com/search?kw=organic+soap"&gt;сапуни&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Керамичен кухненски нож&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колекция от качествен чай или екзотично &lt;a href="http://www.amazon.co.uk/s/?ie=UTF8&amp;amp;keywords=kopi+luwak+coffee&amp;amp;tag=mh0a9-21&amp;amp;index=aps&amp;amp;hvadid=3170879876&amp;amp;ref=pd_sl_2u20wfmxru_e"&gt;кафе&lt;/a&gt; за ценители&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Домашно приготвени сладки или бонбони&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Висококачествен натурален шоколад - например българските шоколади &lt;a href="http://www.gaillotchocolate.com/"&gt;Гайо&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Дървени &lt;a href="http://laika.bg/index.php?route=product/category&amp;amp;path=76_104"&gt;играчки&lt;/a&gt; за деца.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Чифт топли вълнени чорапи&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Това са моите предложения за красиви, полезни и здравословни подаръци. А какви са вашите желания? Напишете ги в коментар.&lt;br&gt;
Публикацията не е спонсорирана или с цел реклама.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-12-01:/blog/2014-12-01-бананови-палачинки/</id>
    <title type="html">Бананови палачинки</title>
    <published>2014-11-30T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-11-30T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-12-01-бананови-палачинки/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Отдавна искам да ви представя тази изключително вкусна и лесна рецепта, но винаги всичко се изяжда преди снимките. Днес обаче ви представям &lt;strong&gt;банановите палачинки&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всичко от което се нуждаете са банани и яйца. Евентуално можете да използвате кокосово масло за тигана и сладко, канела, мед или тахан с които да намажете готовите палачинки. Но и само комбинацията банани с яйца е достатъчно вкусна, сладка и ароматна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първа стъпка в приготвянето на палачинките е да изберете добре узрели банани, които да намачкайте до не идеално гладко пюре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следващи по ред са яйцата, които разбивате много добре и към тях добавяте банановата каша. &lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Banana1.jpg" alt="Палачинки1" width="500px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тиганът е загрят на средно-висока температура (5/9 при мен) и слагате съвсем малко кокосово масло. Неговата роля е повече за аромат, но ако тигана ви не е с незалепващо покритие може да се наложи да сложите повече - 1/2 чаена лъжичка например.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;С лъжица разсипвате сместа като една голяма или няколко малки палачинки и когато ръбчетата побелеят (това е коагулираният яйчен белтък) можете да ги обърнете да се изпекат и от другата страна. Ориентировъчно им трябва по 60-70 секунди на страна.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Banana2.jpg" alt="Палачинки2" width="500px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вкусни са топли, студени, намазани с любимо сладко или мед, поръсени с кокосови стърготини или (лешников) тахан. Развихрете фантазията на вкусовете си.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-11-25:/blog/2014-11-25-на-бюджет/</id>
    <title type="html">Здравословно хранене почти без пари</title>
    <published>2014-11-24T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-11-24T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-11-25-на-бюджет/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;В идеалният случай всички ще живеем в гора, където ще се изхранваме с дивечово месо, прясно уловена риба от реката, плодове от дърветата наоколо и свежи зеленчуци от малката ни градинка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Истината е, че такава прехрана могат да си позволят твърде малко домакинства. Повечето семейства имат ограничен месечен бюджет в който трябва да вместят стотици плащания и често се правят компромиси с качеството на храната, за сметка на количеството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето няколко съвета как да имате по-здравословна храна на трапезата си и едновременно с това да се поберете в бюджета за месеца.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Първото и най-важно нещо е да &lt;strong&gt;планирате храненията&lt;/strong&gt; за седмицата. По този начин ще се налага да пазарувате веднъж седмично и да се ограничите в излишните разходи, които неминуемо се случват при всяко влизане в магазина или дори ще спестите от гориво за автомобила си при неколкократно пътуване до хипермаркета.
Как реално се случва: направете списък с 12-15 ястия, които обичат всички вкъщи и смятате за полезни и добри за вашето семейство. Напишете седмично меню за вечерята и закуската. Обяда често е навън или в офиса и ще бъде част от снощната вечеря.
Направете списък с нужните продукти за достатъчно на брой порции (за вечеря и обяд) и купете всичко необходимо - месо, млечни продукти, зеленчуци, варива, плодове. Ако консумирате хляб може да купувате пресен на няколко дни по възможност от хлебарница, за да не се изкушавате от други излишни стоки в супермаркета.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Намерете &lt;strong&gt;фермерски пазар&lt;/strong&gt; или &lt;strong&gt;хранителен кооператив&lt;/strong&gt; във вашият град или в близките села. На тези места можете да намерите пресни и домашни месо, мляко и яйца с много по-добро качество и вкус от тези, които се продават в търговската мрежа. Добра идея е да си купите част от цяло прасе или теле, няколко пилета и т.н. По този начин ще ви излезе по-изгодно и ще имате продукти за по-дълго време. Нерядко производителите продават зеленчуци и плодове, които отглеждат в малки количества за своите семейства и те отново са по-добрият избор, а често и по-евтин такъв.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Pig.jpg" alt="Мед" width="300px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Най-добрият избор, който можете да направите при избора си на &lt;strong&gt;зеленчуци и плодове&lt;/strong&gt; е да избирате &lt;strong&gt;сезонни и местни&lt;/strong&gt; такива. Те са възможно най-пресни, най-малко обработвани с химикали и най-кратко престояли в складове и транспортни средства. Ако обаче ви се прииска да си хапнете ягоди през януари имате ли избор? И още как! Замразените зеленчуци и плодове са идеален вариант, тъй като производителите ги пакетират именно, когато им е сезонът. Освен това не са скъпи и са по-полезни от пресните им варианти извън сезона. Сушените плодове са силно компромисен вариант, тъй като те се обработват със захарни разтвори и всъщност няма останало почти нищо полезно в тях. Домашните сушени плодове разбира се са чудесно изключение. 
Друг метод да си набавите полезна и дори безплатна храна е да си направите разходка в гората с някой познат гъбар и да съберете гъби. Разбира се, тук трябва много да се внимава и някой да познава наистина добре видовете гъби. През лятото пък си направете почивка в планината и съберете къпини, боровинки, шипки и други дребни горски плодове. Те са изключително полезни, дори в минимални количества и затова са толкова ценни и трудни за събиране.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Научете се как да &lt;strong&gt;пазарувате в Интернет&lt;/strong&gt;. Световната мрежа предлага хиляди възможности за пазаруване, но вече е достъпно да си купувате дори хранителни продукти. Тъй като потреблението е в огромни мащаби често има големи намаления на всякакви стоки. Кокосовото масло, спирулина или рибено масло са част от нещата, които може да си набавите на много достъпна цена. Ако използвате хранителни добавки или екзотични и суперхрани, можете да ги намерите с до 100% по-евтино, отколкото в българските магазини.  Например в сайта iHerb.com можете да използвате този код: SRW073 и да получите отстъпка от 10$ при първата си поръчка.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Не купувайте напитки&lt;/strong&gt;. За да спестите още повече пари, а и вредни ефекти върху здравето си спрете да купувате напитки: газирани, сокове, разтворими напитки, здравословни млека от типа на соево или оризово мляко. Всички те съдържат знайни и незнайни химически производни, захар или (по-лошият вариант) подсладители, оцветители, консерванти и т.н. Спрете да внасяте в дома си тези ненужни стоки и ги заменете с полезни напитки като вода, чай, айран, кефир, газирана вода. Малко по малко всички членове на семейството ще променят вкуса си и ще забравят за тях.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Надявам се днешната статия да ви е била интересна и полезна. Ако е така, споделете с приятелите си.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-11-17:/blog/2014-11-17-мед/</id>
    <title type="html">Истината за меда</title>
    <published>2014-11-16T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-11-16T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-11-17-мед/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;За хората, които се интересуват от здравословен начин на живот, отдавна е известно, че &lt;a href="/blog/2014-05-05-%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D1%85%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D1%82%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0/"&gt;бялата захар&lt;/a&gt; е клетъчна отрова и една от най-големите причини за редица заболявания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Е да, обаче хранителната промишленост не спи и промотира нови и най-различни заместители на захарта. Темата е доста обширна и имам доста да кажа по нея, но днес ще ви кажа моето мнение за меда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Меда, като природен продукт се смята за много полезен и често можете да срещнете твърдения като: “Меда е лекарство”, “Най-полезната храна” “Златното чудо на Природата” “Храна на Боговете” и т.н. Тези лозунги могат, и реално заблуждават много хора, че меда може да се яде в неограничени количества, без никакви вредни последствия за тялото.&lt;br&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;img src="/images/posts/Honey.jpg" alt="Мед" width="300px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наистина, храната която идва директно от Природата е по-добрият избор, отколкото стоките в супермаркета. Но ето &lt;strong&gt;състава на меда&lt;/strong&gt;:&lt;br&gt;
- 82% захар (да, за захар става въпрос)&lt;br&gt;
- половината от тази захар е фруктоза (40% от общото тегло на меда)&lt;br&gt;
- следи от витамини&lt;br&gt;
- 1% антиоксиданти&lt;br&gt;
- минерали&lt;br&gt;
- 17% вода&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С други думи: &lt;strong&gt;Меда повишава кръвната захар почти колкото бялата рафинирана захар&lt;/strong&gt; и в това отношение няма голяма разлика в полезността. Т.е. ако имате здравословно състояние, което изисква контрол на инсулина (метаболитен синдром, диабет) или се опитвате да контролирате калориите и да отслабнете е по-добре да избягвате употребата на мед.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако нямате по-горните съображения, ето какви ползи можете да извлечете от меда:&lt;br&gt;
1. Меда е богат на &lt;strong&gt;антиоксиданти&lt;/strong&gt;, които обогатяват кръвта и помагат на тялото да се справи с токсините и вредните ефекти от стреса.&lt;br&gt;
2. Разнообразен набор от &lt;strong&gt;минерали&lt;/strong&gt;, който помага за възстановяването при простудни заболявания и грип. Важно уточнение е, че меда трябва да е суров, т.е. да не се слага във горещ чай или да се обработва термично в храна.&lt;br&gt;
3. Бърз и полезен &lt;strong&gt;източник на енергия&lt;/strong&gt; за спортуващи и активни хора. Минералите в състава му също допринасят за активното възстановяване при физическо усилие.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какъв мед да изберем?&lt;/strong&gt; Няма да ви давам указания как да познаете дали меда е истински и дали пчелите са хранени или не със захар - това е материя, която не ми е позната. Единственото което мога със сигурност да твърдя е, че медът с по-тъмен и наситен цвят е с по-високо съдържание на минерали и полезни вещества. Например тъмният Манов мед има до 20 пъти повече антиоксиданти, магнезий, желязо. Лечебните му ползи можете да извлечете, ако го консумирате в лечебни дози - не повече от 1-2 супени лъжици дневно. Именно като силно концентрирана натурална храна, Природата го е направила с толкова сладък и силен вкус, за да ядем по малко и да получим само добрите ефекти от него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се тази статия да ви е била интересна и полезна. Ако е така, споделете я с приятелите си чрез бутоните отдолу.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-11-11:/blog/2014-11-11-закуска/</id>
    <title type="html">Кое е най-важното хранене за деня?</title>
    <published>2014-11-10T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-11-10T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-11-11-закуска/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;“Закуската изяж сам,&lt;br&gt;
Обяда раздели с приятел&lt;br&gt;
Вечерята дай на врага си…“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази японска мъдрост често се спряга като правилният начин на хранене, а всъщност много хора вечерят обилно и закусват кафе. Други държат на шест хранения дневно; трети се кълнат в периодичното гладуване. Къде е истината? Колко често трябва да се храним на ден, за да сме здрави и да имаме достатъчно енергия за работа, за спорт, за любимите си занимания и пълноценна почивка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Да закусваме или да не закусваме?&lt;/strong&gt;
“Закуската е най-важното хранене” - няма начин да не сте чували това. Следва обяснението, че със закуската събуждаме метаболизма и това помага на тялото да има енергия през целият ден и да гори мазнини. Истината обаче е, че нощем тялото е в режим на горене на мазнини и елиминиране на токсини и първото хранене за деня прекъсва тези процеси и променя хормоналният състав на кръвта. Със закуската се повишава кръвната захар, отделя се инсулин (анаболен хормон, който предизвиква растеж на мазнини или мускули) и спира горенето на мазнини. Дали влиянието на инсулина ще се отрази на мазнините или мускулите зависи от вида на приетата храна, физическата активност (или липсата на такава), последвала закуската и общото здравословно състояние на организма.&lt;br&gt;
&lt;!-- more --&gt;
Много хора започват деня си със сандвич, баничка, поничка или кифла, за да имат енергия, но след това сядат в офиса и нямат движение до обяд, когато вече са озверели от глад. Ето защо става така: Тестеният продукт е богат на въглехидрати. Консумацията набавя много калории (бърза енергия) и предизвиква отделянето на голямо количество инсулин. Ако тези калории не се изразходват чрез физическа дейност или тренировка, по-голямата част се натрупват като подкожни мазнини. Освен това след нормализирането на кръвната захар, човек усеща спад в енергията и желание за още храна - например солети или нещо сладко. Така се получава един омагьосан кръг на глад и ядене на въглехидрати. Т.е. “яденето на въглехидрати сутрин е по-здравословно” е поредният мит. По-разумно е ако човек е гладен и иска да закусва да избере източник на протеин, в комбинация с полезни мазнини и порция зеленчуци. Например омлет със сирене и домат; варени яйца с маслини и краставица; кисело мляко с половин плод и няколко ядки; няколко лъжици ядково масло или тахан; парче кашкавал или дори някакво месо. Всички тези закуски ще ви държат дълго време сити, без да изпитвате неистово желание за “нещо сладко” в часовете преди обяда. Най-добре е сладкото (малка порция) да изядете вечер, за да избегнете инсулиновият пик и да не мислите за вафли и шоколади цял ден или преди тренировка, когато ще използвате калориите по предназначение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;По-честите хранения забързват ли метаболизма?&lt;/strong&gt; Тази идея се обуславя на теорията за термичният ефект на храната: за обработването на храната, тялото гори известно количество енергия. Да, но разлика между 3 хранения по 600 калории и 6 хранения по 300 калории няма - тялото изразходва едно и също количество енергия, за да обработи храната. Разликата е, че с по-малко, но по-обилни хранения ще сте по-сити и няма да се налага да мислите за храна през няколко часа; кръвната ви захар ще има по-стабилни нива и няма да имате &lt;a href="/blog/2014-10-19-%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%BA%D0%B2%D0%BE-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D1%83%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D1%8F%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%B8/"&gt;необясними желания за храна&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Clock.jpg" alt="Часовник" width="300px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Удачно ли е да пропускаме хранене понякога?&lt;/strong&gt; Т.нар. фастове (fast n. - пост) е актуална тема в здравословното хранене. Състои се в пропускане на закуската и обяда веднъж на няколко дни или по-дълги периоди 24-36 часа веднъж седмично. Според досегашните общоприети схващания, такива крайни рестрикции на храна биха довели организма до нетърпим глад и липса на енергия. Истината обаче е, че гладът стимулира метаболизма, подобрява хормоналната чувствителност и активизира тялото. Този начин на хранене е доста близък до начина на хранене в недалечното минало, напр. за хората в началото на миналият век. Контролираният глад активизира автофагията: процес в тялото, при който клетките “изяждат” непотребните и дефектните и по този начин се освобождава място за нови и здрави клетки, профилактират се злокачествени заболявания и има подмладяващ ефект за тъканите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Изводи?&lt;/strong&gt; Има много митове и недоизяснени факти относно храненето. Истината е тази: яжте качествена храна, която да дава енергия и да служи за градивен материал на клетките в тялото ви. &lt;br&gt;
Когато сте гладни - яжте.&lt;br&gt;
Когато се заситите - спрете.&lt;br&gt;
Повторете при нужда.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-11-04:/blog/2014-11-04-как-да-заличим-следите-на-времето/</id>
    <title type="html">Как да заличим следите на времето</title>
    <published>2014-11-03T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-11-03T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-11-04-как-да-заличим-следите-на-времето/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Кой не иска да спре времето и да се наслаждава на младостта си цял живот?! Но има ли човешкото тяло наистина тази способност? Да не остарява поне външно. Истината е, че външният вид е отражение на случващото се вътре в тялото и ако не се грижим за здравето си, то няма как да запазим младостта и красотата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Признаците на остаряването са познати на всички - бръчки и петна, намалена еластичност на кожата; загуба на блясък в косата и промяна в цвета й; Накои хора започват да купуват скъпи кремове с екзотични и още по-скъпи съставки, подлагат се на болезнени процедури, но ефекта никога не е задоволителен. Защо? Защото красотата идва отвътре - навън и “замаскирането” на проблема не е решението.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;В тази статия съм обобщила три лесни за изпълнение съвета за подобряване и подмладяване на кожата. Разбира се, не трябва да очаквате светкавични резултати, но с времето ще видите по-сияен, красив и млад облик в огледалото.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Antiaging.jpg" alt="Антиейджинг" width="350px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Обърнете внимание на това, което слагате върху кожата си. Човешката кожа има висока абсорбционна способност, което означава че всичко, което нанасяте върху нея ще попие и ще навлезе в подкожните слоеве. Най-лесно попиват всички мастни разтвори, а единственото вещество, което не се абсорбира е водата. Поради това трябва много внимателно да подбирате козметичните си продукти и процедури. Всякакви средства, които включват токсични химикали, консерванти, оцветители, парфюми могат да доведат до възпаление, обрив и преждевременно състаряване. Повече може да прочетете &lt;a href="/blog/2014-07-05-%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B7%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0/"&gt;тук&lt;/a&gt; и &lt;a href="/blog/2014-07-12-%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B7%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0-2/"&gt;тук&lt;/a&gt; Разбира се, изключително важно е да се поддържа кожата чиста, като същевременно се запазва естественото й кисело pH. Повече по темата очаквайте скоро.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Храненето е изключително важно за външният вид на кожата ви. Както вече споменах, красотата и здравето идват отвътре. Затова отново голяма роля има храната, която даваме на тялото си. Ако е качествена, то ще успее да изгради добра и стабилна среда за процесите, които се случват в него. Кои са обаче храните, които оказват пряко влияние върху външният ни вид?&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Пробиотици - те благоприятстват растежа на полезни микроорганизми в храносмилателната система, които предпазват от възпалителни процеси. Възпалението в различни области на тялото е най-голямата причина за стареене на клетките, включително тези на кожата. Пробиотици можете да си набавите с хранителни добавки или с естествено &lt;a href="/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;ферментирали храни&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Полезни мазнини - животинските мазнини са най-лесно усвоимият източник на мастно-разтворими витамини за човека. Ежедневният прием на рибено масло не само ще подмлади кожата ви, но ще допринесе за подобряване на цялостното ви здраве.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
&lt;a href="/blog/2014-10-07-%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D1%86%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D0%BB%D0%BE/"&gt;Цвеклото&lt;/a&gt; и другите кореноплодни зеленчуци са богати на витамини от групата В; &lt;a href="/blog/2014-09-14-%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%8A%D0%BD/"&gt;чесънът&lt;/a&gt; съдържа витамин С и естествени съставки, които намаляват възпалението и унищожават болестотворните микроорганизми; авокадото и ядките са източници на много витамини, минерали и растителни мазнини, които са полезни за кожата.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Избягвайте захарта и редуцирайте приема на фруктоза и зърнени храни. Крайни продукти при преработката им са токсичните за тялото AGЕ(advanced glycation end products). Те пречат на организма да се бори с външните токсини и се смятат за една от основните причини за стареене на клетките (т.нар. свободни радикали). Някои автори като Dr. Nicholas Perricone (автор на The Perricone Prescription и The Wrinkle Cure) споменават и за ролята на кафето като средство, което намалява хидратацията и еластичността на кожата и съветват за неговата умерена или минимална консумация.&lt;br&gt;
&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Регулирайте хормоните. Стареенето има пряка връзка с нивата на кортизола в тялото(хормонът на стреса). Ако имате някой от следните симптоми: отпадналост, тревожност, усещане за загуба на контрол в ежедневни ситуации, проблеми със съня, натрупване на мазнини в областта около корема, задъхване без физическо натоварване, стомашно неразположение, постоянно усещане за напрегнатост, то има вероятност да имате повишен кортизол. Той може да се превърне в пряка или косвена причина за стареене на клетките и не трябва да подценявате проблема. Потърсете начини за справяне със стреса &lt;a href="/blog/2014-06-29-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%8A%D1%82/"&gt;тук&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-10-28:/blog/2014-10-28-липса-на-движение/</id>
    <title type="html">Движението: начин на употреба</title>
    <published>2014-10-27T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-10-27T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-10-28-липса-на-движение/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Съвременният начин на живот води със себе си много вредни навици, но един от най-разпространените е заседяването. Милиони хора работят по 8-10-12 часа на бюро, почиват си на дивана пред телевизора, а в останалото време са в колата. 
Проучване на Университета в Хонг Конг дава следните резултати: заседналият начин на живот взима повече жертви от тютюнопушенето при хората над 35години. Обездвижването увеличава риска от ракови заболявания&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19346988"&gt;1&lt;/a&gt; с 45% при мъжете и 28% при жените; рискът от тежки и смъртоносни респираторни заболявания се увеличава с 92% за мъжете и с 75% за жените. Сърдечно-съдовите заболявания&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19996993"&gt;2&lt;/a&gt; с фатален край са по-чести при 52% от мъжете и 28% при жените, които се лишават от ежедневно движение. С друго думи: обездвижването буквално може да ви убие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето какво прави седенето с човешкото тяло:&lt;br&gt;
 * гори 50калории по-малко на час, сравнено със стоенето прав&lt;br&gt;
 * седенето може да доведе до болки в мускулите и някои части на скелета, болки в гърба и врата&lt;br&gt;
 * нарушава се естественият хормонален баланс на Лептина и Инсулина и води до затлъстяване&lt;br&gt;
 * намалява костната плътност и води до остеопороза и други заболявания на костите&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Защо е важно да се движим?
Човешкото тяло е създадено, за да е в движение. Движейки мускулите, ставите и крайниците си в пространството всъщност ги заздравяваме и подобряваме цялостното здраве. Чрез движението се масажират тъканите и това задвижва потока на лимфата в тялото. Да, кръвта се изпомпва от сърцето, дори когато тялото е в покой, но физическата активност е “сърцето на лимфата”. Чрез движение на тялото се активизира всичко в него - обмена на кислород, хранителни вещества, ензими, нервни импулси и т.н. Ставите не се “износват” при движение, а точно обратното. Болките се появяват от обездвижване и вкостяване на хрущялите.
Потенето също носи ползи. Чрез потта се изхвърлят множество токсини извън тялото, а изгубените течности се възстановяват с пиенето на чиста вода. Физическата активност, която се извършва на открито пък допринася за набавянето на жизненоважния за всеки човек витамин Д, и то по най-добрият начин: чрез слънцето. &lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Dog.jpg" alt="Глад"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как да получим всички тези ползи и да се предпазим от рисковете, които носи обездвижването?
Умерената физическа активност в рамките на 30минути е достатъчна, ако е ежедневна практика. Няколкоминутно раздвижване на всеки 60минути работа на бюро също са препоръчителни. Избягвайте асансьори и ескалатори, използвайте стълбите във ваша полза. Водете домашният любимец на дълги разходки. Не пропускайте слънчев, дори и хладен ден за разходка с колелото или лек крос в парка. Колкото повече се движите, толкова по-здрави ще бъдете! Естествено не е добре да тренирате прекалено много и да увеличите риска от травми, но претренирането е доста рядко срещано при хора, които не са професионални спортисти. Затова намерете кое е най-приятното раздвижване за вас и започнете да го практикувате още днес.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-10-19:/blog/2014-10-19-за-какво-гладува-тялото-ви/</id>
    <title type="html">За какво гладува тялото ви наистина?</title>
    <published>2014-10-18T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-10-18T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-10-19-за-какво-гладува-тялото-ви/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Замисляли ли сте се, че храненето е много повече от това, което слагате в чинията си. Често то има връзка с емоциите ни, с успехите или спадовете в кариерата, семейството и приятелите. Храната би трябвало да е гориво за тялото ни, но често я превръщаме в утехата, любовта или приятелят от който се нуждаем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Силното желание за дадена храна има два аспекта: физически и емоционален. Емоционалното хранене е проблем с по-дълбоки корени, отколкото аз мога да се задълбоча, но понякога си мислим, че “тялото ни има нужда” от сладкиш или чипс, а проблемът е съвсем повърхностен и е свързан с физическата нужда на организма от конкретен нутриент.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако изпитвате желание за “&lt;strong&gt;успокояваща храна&lt;/strong&gt;”; такава, която сте свикнали да хапвате след лош ден или храна, която майка ви, баба ви или някой друг кулинар в дома е приготвял, когато сте били дете, то вероятно става въпрос за емоционално хранене. Вие може би асоциирате чувството за комфорт, семейна топлина и уют с определена храна, която е станала като “хапче за подобряване на настроението”. Това е знак, че трябва да се замислите за връзката си с храната и да потърсите причините на истинският проблем, вместо ежедневно да го натъпквате по-дълбоко в себе си, с купичка сладолед.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Имате ли неустоимо желание за &lt;strong&gt;бързи захари&lt;/strong&gt;, например шоколад, бисквити, сладолед или други сладкиши? За това има две обяснения. Първото е, че тялото ви изпитва захарен глад, ако системно прекалявате с бързите въглехидрати и сега кръвната ви захар е ниска, а тялото се нуждае от нова доза “наркотик”; защото рафинираната захар (глюкозо-фруктозен царевичен сироп или захар от захарно цвекло) имат наркотичен ефект върху мозъка: действат пристрастяващо и имате нужда от все повече и по-често приемане на сладки храни. Другото обяснение, че тялото ви е подложено на глад и лишения за известен период (глад, диета, голямо физическо натоварване, дълго време хранене с непълноценна храна) и търси да си набави глюкоза, за да продължи да функционира нормално. И в двата случая подходете така: изяжте един цял пресен плод, а след 30мин направете едно пълноценно хранене, включващо достатъчно протеини, полезни мазнини и зеленчуци. Това ще регулира кръвната захар и ще набави на тялото ви това, от което има нужда.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Cravings.jpg" alt="Глад" width="450px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не можете да спрете да мислите за &lt;strong&gt;супер-солени храни&lt;/strong&gt; като пуканки, чипс, храна със соев сос? Въпреки, че нуждите на човешкото тяло от Натрий не са големи, количеството му е в пряка връзка с приема на Калий. Те са в съотношение 3:1 в полза на Калия. Ако изпитвате непреодолимо желание за много солени храни, то вероятно напоследък сте консумирали повече храни, богати на Калий, например много големи количества пресни плодове и зеленчуци, най-вече зрял боб, банани, тиква, картофи. Решението не е да се натъпчете с пакет чипс, пълен с изкуствени съставки, аромати и трапезна сол. По-добра идея е да слагате по малко морска сол в бутилката си с вода или да включите малка порция &lt;a href="/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;ферментирал продукт&lt;/a&gt; в менюто си. По този начин ще си набавите нужната сол, заедно с други полезни съставки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прияжда ли ви се нещо плътно и тежко като &lt;strong&gt;масло, ядки&lt;/strong&gt;, фъстъчено масло, ядкови тахани, бъргър или дюнер? Тялото ви отчаяно се нуждае от калории. Нуждата от мазна и тежка храна сочи само едно: системно недохранване на клетъчно ниво. Ако от седмица, месец или повече се изхранвате с баничка, пакет солети, три ябълки и два моркова, не се учудвайте, че започвате да сънувате мазните бъргъри от Макдоналдс. Имате нужда от истинска храна, която да нахрани клетките ви, а не само да запълни стомаха. Започнете да се храните пълноценно по три пъти на ден с протеини, мазнини, зеленчуци и плодове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Желанието ви за &lt;strong&gt;пиле, яйце или риба&lt;/strong&gt; е всичко, за което може да мислите сега? Тук и дете ще ви каже къде е проблемът: нуждаете се от протеини. Набавете си го възможно най-скоро и не пропускайте да включвате протеин във всяко хранене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисълта за вкусна, сочна пържола от &lt;strong&gt;червено месо&lt;/strong&gt; е свързана само с едно-единствено желание на тялото ви: то се нуждае от желязо. Добра идея е да комбинирате това хранене с източник на витамин С - салата от зеленолистни, пресни или сушени червени чушки, цитруси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дояждат ви се кисело и прясно &lt;strong&gt;мляко&lt;/strong&gt; или тестени изкушения като топъл &lt;strong&gt;хляб&lt;/strong&gt; и кифли? Знаете ли, че глутен-съдържащите храни имат в състава си опиоидни пептиди, които представляват аминокиселини, въздействащи на мозъка като опиати. Те се свързват с рецепторите за ендорфините (хормона на щастието) и ядейки продукти, съдържащи смлени зърнени храни ви карат да се чувствате много добре. Същото важи за млякото, но при него ефекта е свързан с нуждата на бебетата от кърменето, което е не само доставяне на храна, но и създаване на усещането за сигурност и обич. За съжаление, пораствайки трудно се отказваме от това приятно усещане и малко по малко се оказваме пристрастени към млечните продукти и хляба. Най-доброто решение в случая е да започнем да отстраняваме тази зависимост или поне да търсим по-качествени и полезни &lt;a href="/blog/2014-08-24-%D0%BF%D1%8A%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D0%B7%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B5%D1%81%D1%82-%D1%85%D0%BB%D1%8F%D0%B1/"&gt;източници&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вече знаете как да подходите при настъпил необясним глад. За да не се налага да го обуздавате, опитвайте се всеки ден да се храните достатъчно, да имате достатъчно протеини, полезни мазнини, зеленчуци и плодове в менюто си.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-10-14:/blog/2014-10-14-ферментирали-храни/</id>
    <title type="html">Ферментиралите храни: кои са те и защо са полезни?</title>
    <published>2014-10-13T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-10-13T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-10-14-ферментирали-храни/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;За много хора, които се хранят с преработени храни, истинската храна има странен и твърде силен вкус. Така беше и за мен, преди да започна да обръщам внимание какво слагам в чинията (и тялото) си и да избирам цели, истински храни. Тогава неща като кисело зеле, истинско кисело мляко или зряло сирене въобще не влизаха вкъщи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След известно време обаче започнах да изпитвам желание за тях и открих много информация за ползите им. Ферментиралите храни са минали процеса на млечно-кисела ферментация, при който бактериите са преработили захарта и въглехидратите в млечна киселина. Това води до консервиране на храната и я обогатява с полезни ензими, витамини, Омега-3 мастни киселини и много и различни пробиотици. Всичко това прави храната по-лесно смилаема, а пробиотиците от своя страна подобряват храносмилането и облагородяват микроорганизмите, които живеят в червата.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Много народи по света имат типични за тях ферментирали храни. За българите от векове това е било киселото мляко, ферментирало под действието на уникалната и всеизвестна бактерия Лактобацилус Булгарикус. Зрелите сирена и кашкавали от сурово мляко, киселото зеле, ферментирали туршии и др. са присъствали редовно на трапезата. Днес, тези храни са изключени от менюто или са заменени с консервирани зеленчуци с оцет или млечни продукти, сгъстени със сухо мляко и нишесте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Какво е общото и различното при ферментацията и консервирането? Чрез тези процеси се цели удължаване срока на годност на продуктите за сравнително дълъг период (няколко месеца). НО при ферментацията това става чрез повишаване на броя на полезните бактерии в храната, което я прави алкална и полезна за човека. За разлика от консервирането, където се намалява общият брой на бактериите (полезни и вредни) като се заливат зеленчуците с врял оцет и след това се варят, а това води до подкиселяване на продукта и на кръвта след консумацията му. При ферментацията ензимите и пробиотиците се увеличават стократно, докато консервираният продукт реално няма здравословни ползи. Ферментиралите храни са много лесни и евтини за приготвяне, а консервираните изискват много суровини за направата им.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Zele.jpg" alt="Зеле"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето колко лесно, бързо и евтино можете да си направите висококачествена, полезна и здравословна салата за зимата:
В голям буркан нареждате плътно една накълцана на ситно и добре осолена с морска сол зелка и доливате чиста вода до горе. Затваряте плътно и оставяте на сенчесто място на терасата или на кухненския плот за 7-10дни. Веднъж дневно или когато се сетите, разтръсквате буркана няколко пъти. Държите в хладилник и цяла зима имате достъп до отлично “лекарство” срещу настинки, грип и храносмилателни проблеми. Ако искате, вможе да добавите карфиол, моркови, чушка, целина и да си направите истинска туршия.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-10-07:/blog/2014-10-07-червено-цвекло/</id>
    <title type="html">Храната като лекарство: червено цвекло</title>
    <published>2014-10-06T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-10-06T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-10-07-червено-цвекло/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Есента предлага голямо разнообразие от храни, събрали всичко полезно от лятното слънце, почви и води. Една от ценните храни, които може би пропускате да включите в менюто си е червеното цвекло, при това заедно с дръжките и листата.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както всички червени плодове и зеленчуци, цвеклото има добро действие върху състава на кръвта. То е богато на витамин С, манган и желязо. Повишава по естествен път хемоглобина и регулира кръвното налягане. Именно поради тези свойства е много подходящо за преходните сезони, когато имунитета на хората намалява. Също така е чудесна храна за деца, бременни и кърмещи жени.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Цвеклото е източник на изключително ценното вещество бетаин. Той защитава клетъчните протеини и ензими от пагубното действие на стреса. Също така се бори с възпалението в клетките, подобрява работата на вътрешните органи и по този начин предпазва от множество хронични заболявания. Бетаинът се включва дори при лечението на някои видове рак, а наличието на фолати предпазва от дефекти в развиващият се в утробата плод при бременност.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Голямата детоксикираща функция на червеното цвекло не идва само от неговите фибри. Пигментите, които са богати на различни минерали като мед, манган, калций, желязо, фосфор, цинк участват във Фаза-2 на пречистването на кръвта, т.е. когато токсините са разрушени до съставните си части, те се свързват с други частици от тялото и така се извеждат от организма. По този начин цвеклото действа пречистващо за кръвта и черният дроб.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не забравяйте да сложите и зелените части на растението в салатата. Всъщност първоначално са се използвали само те, а по време на Римската епоха, хората са открили сладкият, землист вкус на неговият корен. Стъблата и листата съдържат дори повече от гореизброените минерали, така че със сигурност ще имате полза от тях. А освен това са и много вкусни.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Beets.jpg" alt="Цвекло"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сурово или сготвено трябва да се яде червеното цвекло? Хората със здрави стомаси могат да го ядат сурово в салата, овкусено със зехтин, тъй като мазнината ще помогне за по-лесното усвояване на пресните съставки. За хората, които по-трудно понасят фибрести зеленчуци много полезен и вкусен вариант е печено червено цвекло, овкусено по предпочитан начин или небезизвестната традиционна руска супа Борш. Когато е сготвено, червното цвекло губи част от полезните си вещества, но все още остава една от най-силните есенни храни. Не пропускайте ползите от него!&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2014-09-30:/blog/2014-09-30-отслабване/</id>
    <title type="html">Време ли е за диета?</title>
    <published>2014-09-29T22:00:00Z</published>
    <updated>2014-09-29T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2014-09-30-отслабване/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Лятото отмина и дойде времето за по-топлите дрешки, които прикриват няколкото излишни килца, мазнинките около талията и заоблените бедра. Докато не дойде другото лято и момента на истината. 
Затова не отлагайте, а започнете да мислите за здравето и добрата си форма още сега.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Нямам време да готвя/пазарувам/ям здравословно&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Това е оправданието, което чувам най-често. И то е най-безмисленото. Ето защо: ако започнете да пазарувате само качествени и непреработени хранителни продукти, няма да губите време в лутане из супермаркета. Повечето диети се състоят основно от няколко хранителни продукта, така че това, което ви трябва се намира в покрайнините: месо и риба, яйца, мляко, масло, зеленчуци и плодове. &lt;strong&gt;Всички закуски, кексове, шоколади, кроасани и т.н. са в лабиринта от щандове в центъра на магазина.&lt;/strong&gt; А влезете ли там се загубвате в морето от лъскави опаковки, пълни с вредни неща. След като се приберете вкъщи подготвяте/мариновате месото или рибата за 5 до 10 мин и го оставяте да се пече във фурната. Измивате и нарязване салатата и ето ви вечеря за 15 мин. Остава само да я сервирате и изядете.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Нямам воля да спазвам хранителен режим&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Волята подлежи на трениране и ако си създадете навик за нещо, вече няма да чувствате тежест. А за да създадете един навик са ви нужни 30 дни. Ако си наложите за 30 дни да не пиете газирани подсладени напитки, то на 31вият ден въобще няма да се сещате за колата и дори е вероятно да не ви изкуши изобщо, ако има бутилка от нея наблизо.
Не трябва да мислите как НЕ трябва да пиете кола или да ядете вафли. Най-добре е просто да спрете да купувате или да ходите на местата, където най-често ви се случва да я консумирате. Ако ви кажа &lt;strong&gt;“Не мислете за голям, кръгъл, оранжев портокал!”&lt;/strong&gt; всичко за което ще можете да мислите е… портокал! Затова не мислете за ограничението, което имате, а насочете вниманието си към други приятни за вас неща. Когато вече не се сещате за вредната храна ще дойде етапа да тренирате волята си да не се изкушавате дори ако има такава наблизо. Аз винаги си казвам: “Какво ще даде това на тялото ми? Ще имам ли полза или вреда, ако изям това?” Отговорът е ясен и решението е лесно!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Зимно време е трудно да се спазват диети&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Дните стават по-къси, застояваме се повече вкъщи, има десетки празници свързани с големи, богати трапези с всякакви кулинарни изкушения, алкохол и десерти. Как да се спазва диета в такъв момент? “Тялото ми го иска!” Всъщност съвсем не е вярно. Истината е, че през зимните месеци хормоналните промени в телата ни водят до намален енергоразход и енергоприем, и естественото състояние на организма е през зимата да използва натрупаната през лятото енергия, т.е. през зимата отслабваме по-лесно.
Проблемът е, че съвременният човек е направил денонощието си независимо от сезоните и естествените циркадни ритми. Това провокира промяна и на хормонално ниво, което пък рефлектира върху апетита. Затова ако се храните с качествена, пълноценна, цяла храна ще се засищате по-бързо и ще давате по-добро гориво на тялото си. Така то няма да гладува и да ви изкушават калорийни бомби и неусетно да посягате към вредности като бисквити, чипс и шоколад.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/Diet.jpg" alt="Отслабване" width="300px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ям малко, но напълнявам/не отслабвам&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
В човешкото тяло 2+2 не е равно на 4! Но все пак когато приемате повече енергия, отколкото тялото ви изразходва тя се складира някъде (не задължително като мазнини), но със сигурност не се губи. И обратното: ако приемате по-малко енергия отколкото изразходвате, тялото ви започва да гори от енергийните си запаси (не задължително мазнини). Т.е. ако ядете прекомерни количества от най-полезните храни ще напълнеете и ако ядете само по две вафли на ден ще отслабнете. Но къде е баланса? Как да не се чувствате вечно гладни и в същото време да отслабнете? Избирайте храната си в чинията правилно: винаги трябва да имате качествен източник на протеин (месо, яйца, риба), добавете източник на полезни мазнини (шепа маслини, масло, високомаслено сирене, авокадо, зехтин) и порция сурови или готвени зеленчуци. Ако след това изпитвате още глад може да добавите половин до една порция въглехидрати (картофи, ориз, ред шоколад - не по дължина! или една бира). Т.е. &lt;strong&gt;80% от храната да е питателна и да дава енергия и градивни елементи на тялото ви, а останалите 20% са за да си доставите удоволствие&lt;/strong&gt;. Ако сте на диета ще трябва да се задоволите само с 80те процента.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Примирил/а съм се и се харесвам пълен/а&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Стремежът на човек към самоусъвършенстване е естествен и постоянен. Не се примирявате с това да сте посредствен в работата си или в любимите си занимания и хобита, защо се примирявате с това да не сте в най-добрата си форма? Излишното тегло е не само естестически, но и здравословен проблем. &lt;strong&gt;Да изглеждате и да се чувствате добре са две неразривно свързани неща и не трябва да се отказвате от желанието си за тях.&lt;/strong&gt; Примиренческото поведение няма да ви донесе нищо повече от неудовлетвореност и омраза към себе си. Съберете силите и волята си и се преборете за това, което искате. Не с магически прахчета, хапчета, чайчета, а по най-естествения и достъпен начин: като обърщате внимание на това, с което храните тялото си. Когато му давате качествена храна, то ще ви се отблагодари като постигате по-лесно желаните цели, не само по отношение на външният вид, но и в работата, личният живот, тренировките, социалните контакти.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се днешната статия да ви е харесала. Вие как поддържате добрата си форма? Напишете ми в коментар?&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>

