
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <id>http://bezkaries.com/</id>
  <title>БезКариес: Блог</title>
  <updated>2017-11-16T22:00:00Z</updated>
  <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/" />
  <link rel="self" href="http://bezkaries.com/blog.atom" />
  <author>
    <name>Radosveta Georgieva</name>
    <uri>http://bezkaries.com/blog/</uri>
  </author>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-11-17:/blog/2017-11-17-невидимата-четка-за-зъби/</id>
    <title type="html">Невидимата Четка за Зъби: как зъбите ни сами се пазят от кариес?</title>
    <published>2017-11-16T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-11-16T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-11-17-невидимата-четка-за-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Никога до сега човечеството не е имало толкова много кариеси, коронки, коренови лечения, извадени зъби. Дори от ежедневните новини, които идват от света на Науката за нови лекарства, материали и технологии става ясно, че нещо не е наред и ожесточено се търси спасение от този проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ние трябва да спрем и да се запитаме: Какво се случва с тялото и устата ни ако в нея слагаме популярните съставки на средствата срещу кариес, които преглага пазара - бисфенол А, Натриев лаурил сулфат, Триклозан, Глицерин, Флуор, Алкохол, пластмаса, ЕДТА и всякакви други токсични вещества. Това ли е единственият начин да се спасим от кариеса и усложненията му?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/invisibletoothbrush.jpg" alt="invisibletoothbrush"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id="section"&gt;Как зъбите ни сами се пазят от кариес?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;За да бъде разбран начина по който зъбите остават здрави без нужда от външна намеса има две основни неща, които трябва да изясня: това са човешкият микробиом и дентиновата течност. Те са ключът към здравите зъби.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Микробиом&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Микробиомът е термин, с който се назовават милиардите &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-11-30-%D0%B1%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D0%B0/"&gt;микроорганизми&lt;/a&gt;, които живеят навсякъде по тялото ни: по кожата, червата, устата, носа, ушите, очите и във вагината при жените. Почти отмина ерата на вярването, че нашите гени определят живота ни и настъпва времето, в което се знае че гените на тези микроскопични създания са много по-важни. Както и средата, в която те и ние живеем заедно. Човешкото тяло и голяма част от жизненоважните му функции зависят от тази пелена от бактерии, с която сме покрити постоянно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Епидемията от кариес днес е резултат на съвременната стоматология, която над 100 години използва най-различни химически вещества, за да унищожи микробиома в човешката уста. Масовите средства за орална хигиена, пасти за зъби и над 90% от материалите, лекарствата и антибиотиците които се използват в зъболекарските кабинети са създали бактерии-мутанти, които са заразили над 98% от човечеството, независимо от раса или социален статус.
Всъщност учените дори предполагат, че причината Стрептококус Мутанс да е толкова устойчив е, че в устата вече липсват неговите естествени врагове или иначе казано - тези, полезни бактерии които го държат в нормални граници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Който и да е патоген може да изяви болестотворната си природа само в подходящи условия, когато организмът е с намалени защитни сили. Когато говорим за зъби, това означава че кариесът може да започне само тогава, когато зъбът е податлив на заболяване. Болестотворните бактерии винаги ще са част от нашият микробиом, но те могат да доведат до заболяване само ако надвишат критичният си брой. Те имат начини да комуникират помежду си и да формират Quorum sensing или с други думи: да изберат да доведат до заболяване или да останат инертни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/toothanatomy.jpg" alt="toothanatomy"&gt;
illustration: Rachel Ignotofsky&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Дентинова течност&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Като част от тялото, зъбите са жива тъкан и те се снабдяват с хранителни вещества чрез дентиновата течност. Това е течност производна на лимфата, която тече през фини каналчета по цялата повърхност на зъба. Тези система от каналчета наподобява начина по който дърветата се изхранват: течността се завърта нагоре и надолу във вътрешността на зъба, докато достигне до всяка негова клетка чак до върха му, където е емайла. Тази течност се движи постоянно от пулпата на зъба към емайла и излиза на повърхността му като микроскопични капчици. Тези капчици се смесват със слюнката в устата и формират защитен слой, който не позволява натрупването на бактериална плака. Това е механизмът по който зъбите се защитават от кариес и комуникират със микробиома в устата.
&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-04-23-%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81%D0%B0/"&gt;Тази революционна теория&lt;/a&gt; е описана за пръв път от Д-р Стайнман и Д-р Леонора в книгата им &lt;a href="http://amzn.to/2jrj8dB"&gt;Dentinal Fluid Transport&lt;/a&gt;, а днес вече има десетки изследвания които изучават поведението на дентиновата течност и я потвърждават &lt;a href="http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0099239906805649"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://journals.sagepub.com/doi/full/10.1177/154411130201300207"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28866438"&gt;3&lt;/a&gt;, и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че ние хората, имайки тази система и поддържайки я здрава и функционална, можем да я използваме да се защитим от кариес точно като една невидима четка за зъби, която всеки от нас има в устата си.
Нещата, които блокират дентиновата течност и дори могат да обърнат посоката й са повишеното ниво на кръвна захар, стреса и нивото на токсини в тялото. Когато храненето е основно с преработени храни, захар и зърнени брашна; приемат се медикаменти или други химически вещества; и организмът е подложен на хроничен стрес, дентиновата течност става участник в развитието на кариеса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички тези фактори обръщат посоката на течене и през дентиновите каналчета започват да се всмукват бактерии,а по зъбите стартира формиране на лепкава бактериална плака. Така самопочиствщата система се превръща в самозаразяваща се система. Именно това е механизмът за създаване на кариеса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/toothanatomy1.jpg" alt="toothanatomy1"&gt;
illustration: Rachel Ignotofsky&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зъбната плака става среда за развитието на болестотворни бактерии. Тя им позволява да се скрият в нея от слюнката, която иначе може да ги обезвреди. Лепкавата и плътна слюнка затваря каналчетата на дентиновата течност и защитният слой от слюнка и дентинова течност не може да се формира. Тогава естетвената защита на зъбите спира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ако се върнем към това, с което започнах тази статия: съставките в пастите за зъби и зъболекарските материали, най-общо казано, навлизат безпрепядствено през тази деликатна система в общото кръвообращение. Така постепенно водят както до мутация на бактериите и разрушаване на самопочистващата функция на зъбите, така и до по-генерализирани негативни ефекти като хормонални дисбаланси, пропускливост на клетките, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-06-30-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0-%D1%82%D1%8F%D0%BB%D0%BE-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D0%B8%D0%BC%D1%83%D0%BD%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F/"&gt;автоимунни заболявания&lt;/a&gt; и др.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ако до преди 60 години се оповавахме на ацидогенната теория: захарта и киселините, производни на бактериите са причинители на кариеса, то вече се знае че тя не е вярна. Киселините и захарта по зъбите не са опасни, ако зъбите са здрави и устойчиви. Това, което трябва да се знае е какъв е механизмът на формиране на кариеса и факта, че зъбите ни са живи тъкани, които могат да се реминерализират.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кариесът по същество е инфекция/рана във вътрешността на зъба и като всички рани има способността да се самолекува, ако има подходящите условия за това.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-3"&gt;Как да спрете кариеса?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Почистването на зъбите и контрола на нивото на бактериите в устата е само едната страна на монетата. Истинската защита от кариес идва отвътре, когато условията в тялото са благоприятни, благодарение на пълноценно хранене, стабилни нива на кръвната захар, липса на токсини, възпаления и хроничен стрес. Като живи структури, зъбите ще отговорят на положителните стимули, които им подавате, независимо в какво състояние са.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-11-09:/blog/2017-11-09-грижа-за-първите-зъбки/</id>
    <title type="html">Грижа за първите зъбки - лекция на Академия за Родители, Варна 2017</title>
    <published>2017-11-08T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-11-08T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-11-09-грижа-за-първите-зъбки/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/c99d30VTTeM" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Здравейте, 
аз съм д-р Радосвета Симеонова и ще ви споделя кой според мен е най-добрият начин да се грижите за първите зъбки на детето си.
Всички родители които съм срещала в своята работа са били загрижени за зъбите на децата си.
Но малко са хората, които осъзнават какво означават здравите детски зъби: здравите детски зъби са много повече от зъби без кариес: те са един от най-сигурните знаци, че цялостното здраве на детето ви е добро.&lt;br&gt;
Преди години, когато бях в началото на своята практика аз почти отказвах да работя с деца: причината беше, че при всяко лечение нямах усещането, че детето е напълно излекувано и кариесът никога няма да се върне в устата му. От времето на тези мисли изминах дълъг път, и вече знам коя е истинската причина за кариеса и как можем да я предотвратим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблемът на съвременното педиатрично зъболечение е че то се базира на лечение на  симптомите. Кариесът и неговите усложнения са само симптом на проблеми които  се крият много по-дълбоко в тялото на детето.  Не искам думите ми да бъдат разбрани сякаш отричам лечението на кариеса.  Напротив:  конвенционалното лечение е необходимо, за да се запази целостта на зъба и да се предотврати последваща инфекция и разпространение на кариеса. Но ако  грижите се изчерпват с пломбиране на развалените зъби, то е абсолютно сигурно, че кариесите отново ще се появят в устата на детето. И дори по-лошо: кариесите ще са част от неговия живот и като възрастен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Какво всъщност представлява кариеса?
Популярната теория е че в устата живее една бактерия - Стрептококус Мутанс, която се храни със захар и нейните отпадни продукти са киселини, които образуват кариес.  Но това е твърде опростено обяснение. На мен малко ми напомня на твърдението, че винаги когато има пожар има и пожарникари, следователно те са причината.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност детският кариес се дължи на две основни причини,  които не засягат само зъбите, а имат отношение към здравето на цялото тяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първата голяма причина е дисбаланс на микроорганизмите в храносмилателната система и устата.  Може би сте попадали на информацията, че човешкото тяло има 10 пъти повече бактерии отколкото човешки клетки. И голяма част от тези бактерии са добри тъй като те защитават органите и системите, доставят ни витамини,  храносмилат храната ни и помагат тялото ни да функционира оптимално.  Ние зависим от тези бактерии, които живеят в нашата уста и те могат както да ни пазят от кариес, така и могат да ни навредят. 
Кариеса на детските зъби е знак, че бактериите в устата на вашето дете не са в баланс и разрушават неговите зъби.  Кариесът започва да се развива тогава когато добрите бактерии липсват, а болестотворните бактерии като например Стрептококус мутанс взимат превес и процъфтяват най-често в присъствието на сладки храни и напитки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ето най-хубавата част: естественото раждане и кърменето са най-сигурният начин да дадете на детето си добри бактерии които да го предпазват от кариес.
По време на вагинално раждане по устата, носа, очите и кожата на детето се заселват милиарди бактерии, а с кърменето се колонизира и цялата храносмилателна система. В кърмата се съдържат над 400 вида полезни бактерии - пробиотици, както и подходяща храна за тях, за да живеят и да се развиват. Много е тъжно че когато при едно дете започне проблем със зъбите  първият съвет който майката получава е да го отбие. А всъщност кърменето е естествената ваксина на Природата срещу кариеса. Освен това кърменето помага за правилното развитие на цялата лицево-челюстна област. С кърменето се установява правилното носово дишане, развиват се мускулите, които служат за артикулацията и правилният говор, и кърмените деца имат правилна захапка, прави зъби и много по-малко проблеми със зъбите като цяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А втората причина която често остава скрита когато едно дете има кариеси е липсата на важни  витамини и минерали в храната, които балансират Калция в тялото.
Всички знаете, че Калцият е основната съставка на нашите кости и зъби. Но както всичко останало в човешкото тяло, Калцият е част от система, от биологичен комплекс, заедно с още минерали и витамини.
Витамините които помагат на зъбите да бъдат здрави и устойчиви на кариес са мастно разтворими витамини които много често липсват в детското хранене. Тези витамини имат нужда от мазнини в храната, за да могат да се съхранят в тялото и да свършат своята важна роля. И ето първото голямо предизвикателство, което срещат родителите: съвременните препоръки за детско хранене се свеждат до мляко, бяло месо, плодове, зеленчуци и купища зърнени храни под всякаква форма, които за тялото са си.. захар! А  костите и зъбите на децата имат огромна нужда от полезни мазнини всеки ден, както и от витамините А, Д и К2.
Всеки от тях има важна роля в обмяната на Калция, които изграждат зъбите: витамин Д или слънчевият витамин е един от най-важните за да се развият здрави и силни костите и зъбите на децата, тъй като той помага Калцият да се абсорбира от тях. Витамин К2 насочва Калция там където има нужда от него, а витамин А най-общо контролира метаболизма на другите два витамина. Когато в тялото на детето има достатъчно от тези витамини, зъбите му стават здрави, силни и устойчиви дори и при умерен прием на захари. Пълноценното хранене с полезни мазнини и витамини е най-добрата профилактика срещу кариес, защото защитата им идва отвътре, по най-естествния за тялото начин: този който Природата е създала.
И тук искам да обърна внимание, че храненето на кърмещата жена също е изключително важно и тя трябва да се храни пълноценно. Малкото дете си набавя витамините и минералите от майчиното мляко и когато майката има дефицити в храненето тези ценни вещества не достигат и за детето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И като си говорим за защита от кариес, разбира се че е важно да научим децата си да мият зъбите си, можем да им сложим силанти и дори да използваме флуор за да ги защитим от кариес. Съвременната наука и стоматология ежедневно създават нови методи и средства, но всички те са с ограничени възможности и отново не посрещат истинските нужди на детето.
Истинската профилактика трябва да е насочена към причината която води до заболяването. А за здравето на детските зъби най-важният фактор е храненето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И все пак за да дам отговор на въпроса: Как да се грижим за детските зъби? то бих казала че първо грижата трябва да е навременна: късно е да чакаме  да има проблем. Навреме е ако започнем  да мислим за профилактика още преди детето да има зъби. С кърменето създаваме благоприятна бактериална среда в устата, а с пълноценно хранене зъбите стават здрави, силни и устойчиви на киселини и захари.
Знайте, че здравите зъби са най-сигурният признак за добро общо здраве на детето!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А за всички, които очакваха по-практически съвети за грижа за детските зъби, можете да ги намерите в една малка безплатна книга, която написах за вас. Ще я намерите на моят сайт &lt;a href="www.bezkaries.com"&gt;bezkaries.com&lt;/a&gt;
Благодаря ви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/drsimeonova.jpg" alt="drsimeonova"&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-10-26:/blog/2017-10-26-най-важният-нутриент/</id>
    <title type="html">Най-важният нутриент: получавате ли достатъчно от него?</title>
    <published>2017-10-25T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-10-25T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-10-26-най-важният-нутриент/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Като зъболекар фокусиран върху храненето, аз вярвам че устата е първият стожер на доброто здраве.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Работата ми е да помогна на всеки пациент да открие кои ценни вещества липсват в тялото му, за да бъде напълно здрав. Когато погледна зъбите на някой човек, аз веднага мога да кажа дали той получава достатъчно от най-важният нутриент. Звучи ви невероятно, нали?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И вече искате да знаете какъв е този нутриент за който ви говоря? Витамин ли е? Или минерал?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/mouthbreathing1.jpg" alt="mouthbreathe1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Не, това е кислорода.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кислорода е жизненоважен нутриент за човешкото тяло, уста и зъби. И макар като чуете думата “нутриент” да не се сещате за кислород, той е най-ценното вещество, което получава тялото и ние просто не можем да живеем без него!&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но много хора живеят с недостатъчно кислород. Това се дължи на лоши навици, свързани с дишането и влияе на здравето на цялото тяло.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Как да дишаме правилно?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Когато вдишате въздух през носа, той веднага достига до синусите. Това са костни отвори в черепа, които имат ролята да подготвят въздуха да премине към белите дробове. Те го затоплят, овлажняват и пречистват от чужди за тялото вещества.
Освен това носните синуси произвеждат &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18951492"&gt;специален газ - Азотен Оксид&lt;/a&gt;, който увеличава ефикасността на кислорода в тялото. Азотният Оксид е наскоро открит и все още не са ясни всички негови функции, но се знае че регулира кръвообращението и кръвното налягане и осигурява достигането на адекватно количество кислород до всяка клетка в тялото.
Също така &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5329687/"&gt;поддържа хомеостазата на тялото&lt;/a&gt; и участва в &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5329687/"&gt;регулацията на митохондиалната функция&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
Когато дишате през устата, въздухът не се смесва със този ценен за тялото газ и клетките в тялото работят в компенсирано състояние: с намалено количество кислород. С времето това води до здравословни проблеми, чиято причина често остава скрита.&lt;br&gt;
За човека, дишането през устата е механизъм на оцеляване който се използва когато дишането през носа е невъзможно или в моменти на усилена физическа и умствена работа.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как дишането през устата може да навреди на здравето?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Неправилната захапка, високото небце, кривите/струпани зъби започват по един и същ начин: с навика да се диша през устата. Те са знаци, че езикът не заема правилна позиция в устата и пречи на дихателните пътища.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Устното дишане при възрастните се изявява като безобидно хъркане, но всъщност е свързано с болести като обструктивна сънна апнея, Алцхаймер, високо кръвно налягане. Причината е намаленото количество кислород, което постъпва в кръвообращението и задълбочава състоянието на хроничните болести.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/mouthbreathe2.jpg" alt="mouthbreathe2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При децата, неправилното дишане има сериозни последици върху развитието на централната нервна система и размерът на мозъка. Нерядко се свърза и с умора, нестабилна концентрация, хиперактивно разстройство и други поведенчески проблеми (ADD, ADHD).
Най-засегнати обаче са зъбите и лицево-челюстната област, тъй като устното дишане спира правилното развитие на костите и мускулите. По този начин челюстите остават малки, лицето е дълго и тясно, зъбите са струпани и деформирани. Децата често имат инфекции в синусите, подути сливици и аденоиди, суха уста и кариеси, хъркане и неспокоен сън.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/mouthbreather.jpeg" alt="mouthbreather"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Как да коригирате дишането си или дишането на детето си?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Възрастни и деца които дишат през устата често или постоянно, имат нисък тонус на мускулите които поддържат дихателните пътища свободни. Тези мускули изграждат или са захванати към езика и това прави неговата позиция в устата много важна за правилното носово дишане.
Езикът е в правилната си позиция когато върхът му стои непосредствено зад горните централни резци, а тялото му е залепено към небцето.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сученето от гърда е най-естественият и лесен начин да се научи детето да диша през носа. Това е така, защото млякото се освобождава само когато езикът на бебето се притисне към небцето. А по време на кърмене бебето прави това стотици пъти.&lt;br&gt; 
За по-големите деца и възрастните на помощ идват миофункционални упражнения, които възстановяват носовото дишане и поставянето на езика в правилна позиция. Коригирането на устното дишане предотвратява и &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-09-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%BC%D0%B0-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%88%D0%B8%D0%BD%D0%B8/"&gt;нуждата от шини и ортодонтско лечение&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-09-19:/blog/2017-09-19-кога-детето-има-нужда-от-шини/</id>
    <title type="html">Кога детето ми има нужда от шини и мога ли да я предотвратя?</title>
    <published>2017-09-18T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-09-18T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-09-19-кога-детето-има-нужда-от-шини/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Ако сте родител, вие най-вероятно някога сте се чудили дали детето ви има нужда от шини. Шините са притеснение за родителите защото са скъпи, неудобни и не особено желани от децата. Но сигурна съм, както вие, така и аз искаме децата ни да имат хубава усмивка и равни зъби.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тайната на добрата захапка е във  функционалната роля на лицевите мускули и челюсти. За да бъде детето с прави зъби, когато порасне е необходимо черепните кости и челюстите да се развият правилно в по-ранните му години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/braces2.jpg" alt="braces2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Кога да заведем детето за пръв път при ортодонт?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Официалната препоръка идва от Американската асоциация по ортодонтия, която съветва децата да бъдат заведени при ортодонт около седмата година. Но ето къде е проблемът: причините за кривите зъби започват много преди това, а развитието на челюстите на детето завършва крайните си етапи на 7 години. Така че ако причината се открие по-рано, то може да се избегне нуждата от ортодонтско лечение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Функционалната дентална медицина може да помогне да бъде идентифицирана причините и да предложи различни решения за преодоляването им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Миофункционалната и орофациалната терапия са две научни области които се занимават с коригиране на тези проблеми, но дори и вие можете да забележите  някой ортодонтски аномалии още в зародиш, ако знаете какво да търсите.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как да помогнете на децата си да имат прави зъби&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ключови фактори в растежа на равните и подредени зъби и добре развити челюсти са&lt;br&gt;
- дишането през носа&lt;br&gt;
- позицията на езика&lt;br&gt;
- позицията на устните&lt;br&gt;
- стойката на тялото&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/braces.jpg" alt="braces"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Какво причинява струпване на зъбите?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Неправилно скелетно развитие&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Ако вашето дете има неправилна стойка или диша предимно през устата, то може да има нарушения в растежа и развитието на лицевите мускули или челюстите.  Това може да се случи след поредица от събития в критични точки по време на растежа на детето.
Развитието на широко  небце е ключът към подредените зъби и развитите челюсти. Това е така, защото костта, върху която е разположена горната челюст е център на растежа на лицето.  Черепните дисбаланси могат да включват както черепа и челюстите, така  и костите на врата и раменете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Максила или горна челюст&lt;/strong&gt; - от долната страна на максилата са наредени горните зъби, а от горната й страна се намират очните орбити. Правилното развитие на горната челюст  се дължи на  дишането през носа и позицията на езика в устата.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Знаци за недоразвита горна челюст:&lt;br&gt;
- високо и тясно V-образно небце&lt;br&gt;
- дълго и тясно лице&lt;br&gt;
- не добре изразени скули&lt;br&gt;
- плоска средна част на лицето гледано отстрани или плосък нос&lt;br&gt;
- хлътнали очи&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Мандибула или долна челюст&lt;/strong&gt; - върху нея са наредени долните зъби, а в  краищата си се захваща за черепа благодарение на темпоромандибуларната става.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Знаци за недоразвита долна челюст:&lt;br&gt;
- силно вдадена назад брадичка или “птиче лице”&lt;br&gt;
- окръглена долна част на лицето&lt;br&gt;
- страничен профил с долна челюст която е по-ниска в задната си част отколкото в предната&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Обструкция на носните ходове&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Дишането през носа е изключително важно за правилното развитие на челюстите и зъбите.  За  един ден всеки човек си поема въздух между 20 и 30 хиляди пъти.  Дишането генерира налягане върху носните кухини и синусите, което стимулира горната челюст да расте.
Ако детето често има запушени синуси или запушен нос Те могат да станат причина за устно дишане. Най-честите причини са&lt;br&gt;
- хронични инфекции в синусите&lt;br&gt;
- изкривена носна преграда&lt;br&gt;
- постоянно подути сливици&lt;br&gt;
- хронични инфекции на горните дихателни пътища&lt;br&gt;
- алергии&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Неправилна позиция на езика&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Езикът е в правилната си позиция в устата, когато върхът му се намира непосредствено зад  резците, а тялото му е залепено за небцето. Тази позиция активира мускулите които са свързани към челюстите,  гръбнака и гърлото и е свързана с правилната позиция на тялото.
Най-честата неправилна позиция на езика е той да е паднал на пода на устата и да лежи между долните зъби. Най-лесният начин да разберете дали това е така и при вашето дете е като погледнете  дали по езика му няма отпечатъци от долните му зъби. Други симптоми на неправилна позиция на езика са различни говорни дефекти, както и къса &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-04-10-%D0%BA%D1%8A%D1%81%D0%B8-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D0%B7%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%BA-%D0%B8-%D1%83%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B0/"&gt;връзка под езика&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/tongueposition.jpg" alt="tongueposition"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Неправилна позиция на устните&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Нормално когато устните са в покой те трябва да се допират съвсем леко и без напрежение.  Ако устните на детето не са в оптимална позиция, това често се дължи на ниско разположен език, но и други фактори могат да окажат влияние като трудности в преглъщането или някои вредни навици. Най-често долната устна показва такива признаци и стои без тонус, свободна и увиснала напред.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вредни навици&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
- смучене на пръст&lt;br&gt;
- смучене на биберони&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Смученето на пръст и използването на биберони след като детето има зъби в устата си могат да станат причина за нарушения захапката Добрата новина е, че това може да бъде предотвратено и има достатъчно време да бъде коригирано по време на растежа на детето.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;В заключение&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Причините за лошата захапка и кривите зъби при децата често започват малко след раждането. Но ако знаете  знаците които да ви насочат че детето би могло да има проблем, е много по-вероятно шините бъдат избегнати и проблемът да бъде преодолян.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-09-11:/blog/2017-09-11-ползи-и-вреди-от-веганизма/</id>
    <title type="html">Видео: За ползите и вредите от веганизма</title>
    <published>2017-09-10T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-09-10T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-09-11-ползи-и-вреди-от-веганизма/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/WEIwZw-VLIs" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-08-25:/blog/2017-08-25-водата-за-уста/</id>
    <title type="html">Може ли водата за уста да е причина за кървящите ви венци и лошият ви дъх? + видео рецепта</title>
    <published>2017-08-24T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-08-24T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-08-25-водата-за-уста/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Като синоними на водата за уста можете да срещнете, че тя е “химическата четка за зъби” или “мързеливото миене на зъби”. 
Много хора използват вода за уста, за да се справят с лошият дъх или кървящите венци, но всички те ще потвърдят, че ефекта е краткотраен и водата за уста само замаскира проблема.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Защо водата за уста не работи?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Разтворите за жабурене, които ще намерите по щандовете за козметика или в аптеките са създадени с идеята да ароматизират устата ви с различни ментови есенции или още по-лошо: да убият “99% от всички бактерии”.
Уви, оралният микробиом или съвкупността от добри, неутрални и лоши бактерии в устата се оказа доста по-сложен, отколкото се мислеше до сега. Тези бактерии са част от цялата храносмилателна система и правилният подход за подобряване на здравето на устата не включва агресивни химически вещества.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/voda_usta.jpg" alt="mouthwash"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Какви видове води за уста има на пазара?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Вода за уста с алкохол (Listerine)&lt;br&gt;
Идеята да се сложи алкохол във водата за уста звучи доста логична: алкохолът е силен антисептик и дезинфектант, така че би трябвало да прочисти устата от лошите бактерии, както се чистят и операционните зали, подовете и всички повърхности в болниците. Ефекта, който има алкохолът върху бактериите е, че разрушава протеините във външната им обвивка (мембрана) и те умират.
Неприятната изненада идва, когато &lt;a href="https://academic.oup.com/jac/article/49/4/597/718781/Mechanisms-of-antimicrobial-action-of-antiseptics"&gt;алкохолът не унищожава селективно само лошите бактерии&lt;/a&gt;, а разрушава протеините на всички бактерии, както и протеините които изграждат венците, пародонталните връзки и протеиновата матрица на зъбите.
Така че първа стъпка към решаването на проблемите с венците и лошият дъх е да се уверите, че водата ви за уста не вреди на баланса между добрите и лошите бактерии в устата.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Вода за уста с Хлорхексидин (Eludril, Astera parodont active, Lacalut, ParoEx)&lt;br&gt;
Хлорхекксидинът е утвърдена и много популярна съставка във водите за уста. Той, разбира се, е химическо вещество със антибактериален ефект. Действа върху бактериите, като разрушава мембраните и потиска растежа им. Хлорхексидинът унищожава както добрите, така и лошите бактерии, а дългосрочното му приложение (повече от 2 седмици) има доказани негаивни ефекти като необратимо оцветяване на зъбите, езика и бузите; отдръпване на венците и разраняване на лигавиците в устата; увеличава натрупването на зъбен камък; променя усещането за вкус/усеща се постоянно горчив вкус в устата.
Разбира се, Хлорхексидинът има своето място и време за употреба: например след хирургични операции в устата, когато хигиената е невъзможна и за кратко време трябва да се ограничи нивото на микроорганизми в устата. В тези случаи препаратът се назначава от зъболекаря или хирурга, като се спразва стриктно схемата на приложение.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Вода за уста с антикариес ефект (Colgate, Astera power white)&lt;br&gt;
Най-често в състава на тези води има някакво флуорно съединение. И макар, че не всички форми на флуор са задължително лоши, то в повечето води НЕ се използва Натриев флуорид, който е най-стабилен и не се включва в състава на емайла, а само подпомага реминерализацията. Причините, поради които не е добре флуора да става част от зъбите ви можете да прочетете в статията &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-03-02-%D1%84%D0%BB%D1%83%D0%BE%D1%80-%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%BB/"&gt;Флуор и Ксилитол&lt;/a&gt;. Други антикариес съставки, които можете да срещнете са антибиотика Триклозан, както и Цетилпиридонхлорид - по името се досещате, че целта му е да избие всичко живо в устата ви.
Водата за уста, съдържаща антикариесни съставки също трябва да се предписва от зъболекар, който е запознат със състоянието на зъбите, храносмилателната система и цялостното здравословно състояние на пациента. Използва се по схема, за определен период от време.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Вода за уста с ароматизиращ ефект/хомеопатична (Bilka, Biodent propolis)&lt;br&gt;
Този тип води за уста нямат негативните последтсвия за вас, както химичните си събратя изброени по-горе, но все пак всички те съдържат консерванти, изкуствени аромати, оцветители, ETDA и често парабени. Вярвам, че всички които четат блога ми вече осъзнават и знаят, че всичко което попадне в устата не остава само там: с помощта на богато кръвоснабдената лигавица всички вещества веднага се абсорбират и попадат в кръвообращението, а от там до всички клетки в тялото. По тази причина смятам, че ако имате желание да подобрите зъбите и венците си и искате да решите проблемите си с лошият дъх, е най-добре да не поемате излишни рискове с комерсиалните води за уста.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Кое е ефективното решение на проблема с кървящите венци и лошият дъх?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Макар да не са едни и същи, бактериите причинители на тези проблеми в устата имат много общи черти. И двата вида са Грам негативни бактерии, които процъфтяват в безкислородна среда и се хранят с протеини и желязо. Те започват живота си в дълбоките слоеве на натрупаната от поне няколко дни бактериална плака, по дъното на венечните джобове и в задната част на езика - местата, където почистването е изключително затруднено. След това разкъсват протеиновите мембрани на клетките и това предизвиква кървене. От кръвта си набавят желязото, от което се нуждаят. При метаболизирането на протеините и желязото се отделят компоненти, съдържащи Сяра (&lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18388413"&gt;Volatile Sulphur Compounds&lt;/a&gt;), на които се дължи лошият дъх. 
Тези бактерии създават стабилни колонии само след 12 часа от появата им в устата и имат силни защитни механизми, които дори антибиотичите и химическите вещества във водите за уста не могат да преодолеят. Това е причината ефекта им винаги да е временен и краткотраен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това, което е наистина ефективно е да се подобри цялостният състав на оралният микробиом: отстраняването на болестотворните бактерии е част от решаването на проблема, но най-важното условие е да се колонизират в устата полезни, добри бактерии, които да поддържат доброто й здраве. Най-лесният начин за това е да включите в менюто си ежедневно &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;храни, богати на пробиотици&lt;/a&gt;, както и пребиотични фибри.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Вода за уста със салвия - естествено решение срещу лошият дъх&lt;/h3&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/V5d6yO27BLo" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-08-17:/blog/2017-08-17-пет-храни-за-по-здрави-зъби/</id>
    <title type="html">Пет храни за по-здрави зъби</title>
    <published>2017-08-16T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-08-16T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-08-17-пет-храни-за-по-здрави-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Едва ли някой се съмнява, че храната има нещо общо със зъбите. Но дали има храни, които наистина влияят на зъбите така, че да ги правят по-здрави и по-силни?
Да, има такива и те са наистина вкусни! Вижте ги:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/avo.jpg" alt="avocado"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Кефир&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Кефирът е ферментирала млечна напитка, с нежен сладникав вкус. Това, което го прави много полезен е бавната ферментация, на която е подложено млякото. При нея всички захари и протеини се разпадат до малки молекули, които са много лесни за усвояване от организма. А &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;млечно-киселите бактерии&lt;/a&gt;, които осъществяват ферментацията са естествени врагове на бактериите, причинители на кариес и потискат развитието им.
Мазнините, които се съдържат в млякото на свободно отглеждани животни е пълно с ценните витамини А, Д и К2, които имат пряка връзка със здравето на зъбите и костите.
Кефирът е чудесна храна, която можете да включите ежедневно в менюто си за да подобрите не само зъбите, но и храносмилането си.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Авокадо&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Напоследък едва ли има ден без да видите или чуете нещо за авокадото. Има дори ресторант, в който правят бургери с авокадо вместо хляб. Но докато авокадото се наслаждава на славата си, любителите на здравословното хранене го познават от много години.
И това не е изненада, защото този чудесен плод има много ползи за здравето.
“Месото” на зрялото, тъмно зелено авокадо съдържа много пребиотични фибри, които хранят добрите пробиотични бактерии в храносмилателната система. Това осигурява добро храносмилане и оптимално усвояване на всички хранителни вещества от организма. В допълнение към фибрите с едно авокадо получавате и полезни мастни киселини, витамин Е, К1, Калий, витамини от групата В и витамин С.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="httpwwwbezkariescomblog2014-06-07-d0a5d180d0b0d0bdd0b0d182d0b0-d0bad0b0d182d0be-d0bbd0b5d0bad0b0d180d181d182d0b2d0be-d09cd0b0d181d0bbd0bed182d0be"&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-06-07-%D0%A5%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%9C%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE/"&gt;Масло&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ако още мислите че маслото е вредно за здравето, ви уверявам че то е една от най-полезните храни за вашите зъби. Старата му слава, че води до наднормено тегло и повишава холестерола е необоснована. Не се страхубайте от маслото! То няма да ви направи дебели, а напротив: когато в храната ви има масло се отделят хормони, които дават сигнал на мозъка, че сте се нахранили достатъчно, а също така мазнините не позволяват да има резки показвания на инсулина. С такова хранене ще се чувствате по-дълго сити и няма да имате нужда от междинни похапвания на сладкиши или подсладени кофеинови напитки, които са толкова вредни за зъбите.
Маслото също е пълно с мастно-разтворими витамини А, Д и К2, така че си струва да инвестирате в качествено масло, добито от мляко на пасищно отглеждани животни.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Пилешки бутчета&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Аз също дълго време ядях само безвкусните пилешки гърди, защото са с най-малко калории. Вярването, че нискокалоричната храна без мазнини е най-полезна не е подминало никой от нас.
Но всъщност пилешките бутчета и крилца са много по-добри за вас, тъй като съдържат много колаген който заздравява зъбите и челюстните кости.
&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-03-12-%D0%BF%D0%B5%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%B4%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D0%BC%D0%B5-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BD/"&gt;Колагенът&lt;/a&gt; е важен също за здравето на венците ви, тъй като пародонталните заболявания се дължат именно на загуба на колагеновите връзки, които задържат зъбите в костта.
Друг начин да си набавите така ценният колаген е да си сварите пилешка супа или бульон, приготвен от костите на пилето.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="httpwwwbezkariescomblog2014-09-14-d187d0b5d181d18ad0bd"&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-09-14-%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%8A%D0%BD/"&gt;Чесън&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Още в народната медицина, чесънът е познат като лекарство срещу зъбобол и проблеми със зъбите. Славата му се дължи на антибактериалната му съставка Алицин, която дава и специфичният му аромат.
Алицинът има високи антибактериални, антигъбични и антивирусни свойства, което го прави нещо като природен антибиотик срещу болестотворните бактерии в устата.
Фибрите, които се съдържат в чесънът са подходяща храна за добрите бактерии, населяващи храносмилатеният тракт. А помните, че здравите стомах и черва са изключително важни за здравите зъби. Чесънът е полезен както суров, така и сготвен. Не се ограничавайте само в един вид, за да получите различните му ефекти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От изброените храни аз виждам една много апетитна рецепта за вечеря, а вие? Още идеи как да подобрите храненето си, за да имате здрави и силни зъби можете да прочетете в моята безплатна електронна книга &lt;a href="http://www.bezkaries.com/books/"&gt;Моите тайни за по-здрави зъби&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-08-14:/blog/2017-08-14-как-да-преодолеем-страхът-от-зъболекар/</id>
    <title type="html">Видео: Страхът от зъболекар и как да го преодолеем?</title>
    <published>2017-08-13T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-08-13T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-08-14-как-да-преодолеем-страхът-от-зъболекар/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ay56yxz0WEc" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-07-30:/blog/2017-07-30-предизвиква-ли-кърменето-кариеси/</id>
    <title type="html">Видео: Предизвиква ли кърменето кариеси?</title>
    <published>2017-07-29T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-07-29T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-07-30-предизвиква-ли-кърменето-кариеси/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/pKJRYLEKXw0" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-07-29:/blog/2017-07-29-как-да-мием-зъбите-си-правилно-с-маги-пашова/</id>
    <title type="html">Видео: Как да мием зъбите си правилно? - на гости на Маги Пашова</title>
    <published>2017-07-28T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-07-28T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-07-29-как-да-мием-зъбите-си-правилно-с-маги-пашова/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ugunkRYeUWo" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=GB&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=tf_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=bezkariescom-21&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=GB&amp;amp;placement=B00WLWZA5A&amp;amp;asins=B00WLWZA5A&amp;amp;linkId=&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=GB&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=tf_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=bezkariescom-21&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=GB&amp;amp;placement=B01G3I42Q0&amp;amp;asins=B01G3I42Q0&amp;amp;linkId=&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;
&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-06-30:/blog/2017-06-30-връзката-уста-тяло-автоимунни-заболявания/</id>
    <title type="html">Връзката уста-тяло: автоимунните заболявания</title>
    <published>2017-06-29T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-06-29T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-06-30-връзката-уста-тяло-автоимунни-заболявания/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Практикувайки функционална медицина, връзката УСТА-ТЯЛО винаги е матрицата в която мисля. И не е само в посоката как всичко, което слагаме в устата си влияе на тялото ни; обратното също е изключително важно: вече се знае, че &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-06-29-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%8A%D1%82/"&gt;хроничният стрес&lt;/a&gt; или дефицита на някои &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-03-12-%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8/"&gt;витамини и минерали&lt;/a&gt; могат да повлияят значително здравето на устата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Но наистина ли заболяване по зъбите и венците може да повлияе здравето на цялото тяло? Може ли влошеното орално здраве да има връзка с автоимунно заболяване? И ако да, какво да направим, за да спрем пагубният процес?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/autoimmunedisease.jpg" alt="autoimmunedisease1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Краткият отговор е Да&lt;/strong&gt;. Няколко научни изследвания &lt;a href="http://www.joponline.org/doi/abs/10.1902/jop.2000.71.8.1375"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1834-7819.2009.01144.x/full"&gt;2&lt;/a&gt; от последните години потвърждават, че оралното здраве влияе на цялото здраве на организма. В настоящата статия ще разгледаме връзката между заболяванията, които засягат зъбите и автоимунните състояния; както и кои превантивни мерки са ефективни срещу разпространяваето на болестните процеси от устата към цялото тяло.
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section"&gt;Заболяванията на пародонта и ревматоидният артрит&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Човешката уста, и по-специално венечната тъкан(гингива), която покрива челюстите, небцето, мускулите, корените на зъбите има специфична структура и функция. Малките джобчета, които се образуват между венеца и коронката на зъба имат определяща роля за цялото здраве на организма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особеното за тези малки джобчета е, че са изложени на външната среда, защото макар и в устата, имат досег с всичко което е навън; а клетките на имунната система не постъпват в тях. В същото време, за разлика от кожата която има постoянен достъп на кислород, във венечните джобчета той почти изцяло липсва и това ги прави подходяща среда да колонизират силно болестотворни за човека бактерии. А през богато кръвоснабдената гингива тези бактерии и продуктите на тяхната обмяна навлизат безпрепядствено в кръвообращението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Запознайте се с лошите герои в нашата история: &lt;strong&gt;Porphyromonas Gingivalis&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;Actinobacillus Actinomycetemcomitans&lt;/strong&gt; (и въпреки, че мога да казвам целите им имена без да се запъна, ще ги наричаме PG и AA на кратко).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Научни изследвания доказват &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/articles/27974664/"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19441735"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.bprclinrheum.com/article/S1521-6942(15)00004-2/abstract"&gt;3&lt;/a&gt;, че заразяването с именно тези бактерии, причинители на Пародонтит могат да доведат до автоимунното заболяване Ревматоиден артрит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какво се случва всъщност?&lt;/strong&gt; PG и AA произвеждат специфичен ензим, който кара определени протеини в тялото да се синтезират с неправилна форма. Ако инфекцията остане нелекувана и хронифицира, имунната система става чувствителна към този вид протеини и започва да ги атакува. За съжаление, тези протеини не се намират само във венците, а са основна градивна единица на съединителната тъкан в цялото тяло. С времето имунната система започва да атакува не само протеините с неправилна форма, а всички от този вид и се създава така нареченото автоимуннo заболяване (когато тялото унищожава собствените си тъкани).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както Пародонтита, така и Ревматоидния артрит по същество са едно и също заболяване: унищожава се съединителната тъкан, близо до кост. Изражението при Ревматоидния артрит са силни, нетърпими болки в ставите, а при Пародонтита - загуба на тъканите, които поддържат зъбите в костта, което е най-честата причина за преждевремнна загуба на зъби.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-1"&gt;Заболяванията в устата и щитовидната жлеза&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Никой не иска да има кариес. Още по-малко желана е ситуацията, в която кариесите се множат неконтролируемо, въпреки ходенето по зъболекари и постоянното им пломбиране. Именно случаите на множествен кариес могат да бъдат симптом на състояние, касаещо щитовидната жлеза. Хипо и хипер-тиреоидизмът могат да причинят многобройни проблеми на зъбите и устата &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3169868/"&gt;табл.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/tableone.jpg" alt="autoimmunedisease2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какво се случва всъщност?&lt;/strong&gt; Дисфункцията на щитовидната жлеза затруднява тялото да произвежда нормално количество от някои важни хормони, които регулират редица процеси в тялото. Това създава лавиноподобна реакция, която може да наруши работата на жизненоважни органи и системи. По отношение на устата, ефектите предизвикани от дисфункцията на щитовидната жлеза предизвикват сериозни промени в зъбите, езика и венците.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Повишен риск от възпаление на венците и сърдечно-съдови заболявания&lt;br&gt;
Състоянията, свързани с щитовидната жлеза могат да намалят способността на тялото да лекува раните си. Това е крайно неприятно, що се отнася до венците и пародонта. Нежните венци, изложени на агресивната външна среда имат нужда от бързо и пълно възстановяване на тъканите, за да се предотврати навлизането на бактерии и токсини в кръвоносната система на тялото. Първият симптом са кървящите венци, но за съжаление това е само началото. Възпаление от подобен тип с времето може да увеличи &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28531825"&gt;риска от сърдечно-съдови заболявания&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Сухота в устата (Ксеростомия) и кариеси&lt;br&gt;
Както си личи от името, сухотата в устата се дължи на намалено производство на слюнка от слюнчените жлези. Обичайно, слюнката помага да се предотвратят кариесите по два начина. Първо, разтваря храната която ядем и това помага да се усвои по-добре, а също и предотвратява полепването на някои малки частици, като нишесте например, по зъбния емайл. Второ, слюнката осъществява заздравянето на зъбите като непрекъснато доставя минерали към всички зъби.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Когато слюнката е недостатъчно количество, храната полепва много по-лесно по зъбите. С времето това води до създаване на дебел слой бактериална плака и образуване на кариеси. По-малко слюнка означава също, че по-малко минерали се доставят към зъбите и реминерализацията се забавя или спира. Именно такъв случай срещнах в практиката си наскоро и успях да насоча пациентката към специалист, за да потърси адекватно лечение за нейният проблем.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Уголемен, подут език (Макроглосия)&lt;br&gt;
Нарушената функция на щитовидната жлеза може да доведе до необичайно уголемяване на езика, което да предизвика трудности с говора, дъвченето и преглъщането на храната, съня. Най-големият проблем на това състояние е нарушаването на цикъла на бодърстване и сън. Много пациенти изпитват затруднения със заспиването, както и с нормалното дишане в легнало положение. Недостатъчният сън в дългосрочен план може да доведе до ментално изтощение, както и да стане предпоставка за развитие на болестта на Алцхаймер.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Невъзможност за усещане на вкус (Дисгезия)&lt;br&gt;
Макар това състояние да не е жизнезастрашаващо, загубата на вкус понижава чувствително качеството на живот на пациентите.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="section-2"&gt;Как да спрете омагьосаният кръг на разпространяване на болестта от устата към тялото и обратно?&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-05-18-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;Научете се как да миете зъбите си правилно&lt;/a&gt;. Научете и децата си как да мият зъботе си правилно, за да няма никаква възможност на бактериите да колонизират устите им.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Почиствайте междузъбните пространства и масажирайте венците с &lt;a href="http://amzn.to/2h8QEyx"&gt;воден душ&lt;/a&gt; или &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-10-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D1%86-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;конец за зъби&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-11-30-%D0%B1%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D0%B0/"&gt;Научете се как да поддържате здравословен биофилм в устата си&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ако вече имате пародонтално заболяване, потърсете &lt;a href="http://www.bezkaries.com/services/"&gt;професионална помощ и подкрепа&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=GB&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=tf_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=bezkariescom-21&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=GB&amp;amp;placement=B00WLWZA5A&amp;amp;asins=B00WLWZA5A&amp;amp;linkId=&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=GB&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=tf_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=bezkariescom-21&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=GB&amp;amp;placement=B01G3I42Q0&amp;amp;asins=B01G3I42Q0&amp;amp;linkId=&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;
&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-06-29:/blog/2017-06-29-наследствени-ли-са-лошите-зъби/</id>
    <title type="html">Наследствени ли са “лошите зъби“?</title>
    <published>2017-06-28T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-06-28T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-06-29-наследствени-ли-са-лошите-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Това е един чудесен въпрос! 
Мои пациенти често са ми казвали, че техните родители или братя и сестри имат “лоши зъби” или преждевремнно загубени зъби, и се чувстват обречени на същата съдба. За щастие това е много далеч от истината.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Давам себе си за пример: моите зъби приличат на тези на баща ми. Към момента той е изгубил почти всичките си зъби, а негова стара рентгенова снимка показва колко драстична е била загубата на челюстна кост, когато той е бил на моите години. Макар да съм наследила неговите гени, аз полагам съвсем различни грижи за своите зъби и те са в отлично състояние за възрастта ми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/badteeth.jpg" alt="badteeth"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Не отричам, че има наследствени фактори, които определят склонността на индивида към някои заболявания, спрямо други. Но най-често това което се “наследява” са лошите хигиенни и хранителни навици, които неизменно водят до влошаване на здравето на зъбите и венците.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако и вие не вярвате, че само гените определят дали ще имате здрави зъби и венци, а искате да научите кои са най-подходящите средства за почистване на вашите зъби и уста; кои храни да избягвате и кои храни ще ви помогнат да стоите далеч от кариесите и пародонталните заболявания; кои неосъзнати навици вредят на здравето ви; не се колебайте да ми &lt;a href="http://www.bezkaries.com/contact/"&gt;разкажете&lt;/a&gt; за вашият проблем. Тъй като всеки е минал по различен път, довел го до настоящото му състояние, моята работа е да ви дам индивидуални препоръки, които да ви помогнат да поддържате зъбите и устата си здрави за цял живот.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-05-30:/blog/2017-05-30-как-избелването-вреди-на-зъбите/</id>
    <title type="html">Как избелването уврежда зъбите ви?</title>
    <published>2017-05-29T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-05-29T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-05-30-как-избелването-вреди-на-зъбите/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Да пиша “Какво не е наред с конвенционалното зъболечение?” никога не е било сред приоритетите ми. Ако сте чели блога ми и преди, вероятно знаете, че аз се фокусирам най-вече върху нещата, които ни помагат да имаме здрави зъби по естетвени за човешкото тяло начини.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Темата за избелването обаче се оказа все по-актуална, четена и търсена. И въпреки че съм писала за &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-01-18-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE/"&gt;Всичко, което трябва да знаете за избелването на зъби&lt;/a&gt; и съм споделила моят метод за &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-03-07-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5/"&gt;Безвредно избелване с активен въглен&lt;/a&gt;, реших че трябва да дам гласност за ефектите, които следват едно наглед безобидно избелване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/whitening1.jpg" alt="whitening1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Официалното становище в съвременните научни среди е, че негативните ефекти от избелването са &lt;strong&gt;повишена зъбна чувствителност&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;възпаление на венците&lt;/strong&gt;.
Но задълбочавайки се в научни изследвания се оказва, че има още много неприятни усещания, които можете да наблюдавате в устата си след избелване. Например:&lt;br&gt; 
- емайлът на зъбите става грапав и мек&lt;br&gt; 
- увеличава се риска от счупване на зъб или части от зъби&lt;br&gt; 
- увеличава се риска от разлепване, счупване на пломби&lt;br&gt; 
- увеличава се деминерализацията на емайла (разтварянето му в слюнката под действието на киселини)&lt;br&gt; 
- нарушава се естетиката, заради несъвместимост на цвета между избелените зъби и вече налични пломби в устата&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="section"&gt;Колко чести са тези оплаквания?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;В &lt;a href="http://ec.europa.eu/health/ph_risk/committees/04_sccp/docs/sccp_o_122.pdf"&gt;Европейско проучване&lt;/a&gt;, което обхваща 8143 зъболекари, 91% от тях са прилагали избелващи процедури на пациентите си. 62.2% докладват за свръхчувствителност, 45.9% наблюдават възпаление на венците, 2.1% регистрират системни ефекти (такива, които обхващат и други органи освен устата), and 18.8% не наблюдават странични ефекти.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-1"&gt;Свръхчувствителност на зъбите&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;На какво се дължи:&lt;/strong&gt; Зъбният емайл, макар да е най-твърдата структура в човешкото тяло има микроскопични пори по цялата си дебелина. Тези малки дупчици пропускат избелващият агент навътре към зъба и оксидират всички петна, които са променили цвета му. По този начин емайла става отново бял.&lt;br&gt; 
&lt;strong&gt;Защо е проблем:&lt;/strong&gt; Освен емайла, и дентинът е порест, дори много повече. Това позволява на избелващият агент да навлезе все по-навътре и дори да създаде възплителен отговор от пулпата (чувствителност, болка, оток). Когато избелването се прави при здрави зъби, с добре минерализиран емайл и се следва стриктно времето за експозиция на избелващото вещество, чувствителността на зъбите в повечето случаи отшумява за няколко дни до седмица. Но когато има нарушения в структурата на емайла като деминерализирани участъци или изтънен емайл от предишни избелвания, има вероятност да се стигне до необратимо възпаление на пулпата със силна болка и нужда от кореново лечение. Всъщност в &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22616927"&gt;едно изследване&lt;/a&gt; на хора, които са използвали домашна избелваща система 13,8% от тях се оттеглят от него, поради нетърпими болки в зъбите. 70% от останалите съобщават за повишена чувствителност на зъбите.&lt;br&gt; 
&lt;strong&gt;Моето мнение:&lt;/strong&gt; Аз вярвам, че всичко, което слагаме в устата си трябва да ни помага да имаме по здрави зъби и да влияе положително на целият организъм. За мен използването на химически агенти, които причиняват възпаление в дълбоките слоеве на зъбите, е крайно притеснително. И да, може би не е най-страшното нещо на света; може би наистина белите зъби са по-важни за някого в този момент и тялото му ще се пребори с този стрес. Въпросът е до кога имунната система ще успее да потиска възпалението и кога ще се пречупи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/whitening2.jpg" alt="whitening2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-2"&gt;Възпаление на венците&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;На какво се дължи:&lt;/strong&gt; Силно токсичните химикали, които служат за избелването на зъбите са унищожителни за нежната тъкан на венците. При недобра (или никаква) изолация на меките тъкани, изтичането на избелващият агент може буквално да ги “изпържи”.&lt;br&gt; 
&lt;strong&gt;Защо е проблем:&lt;/strong&gt; Гингивалните тъкани(венците, небцето) имат големи възстановителни способности. Сигурна съм, че на всеки се е случвало да изгори небцето си с гореща храна или напитка. Болката е силна, но отминава бързо, а до два-три дни няма и помен от изгореното. Но отново… защо да причиняваме този стрес на деликатните венци, като всъщност в един момент много от хората започват да ги губят необратимо по една или друга причина: повече за &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-11-02-%D0%BE%D1%82%D0%B4%D1%80%D1%8A%D0%BF%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8/"&gt;проблемът с оголените зъби и отдръпнати венци&lt;/a&gt;. Друга причина да обмислите отново избелването е, ако често получавае афти, рани в устата, рагади (болезнени цепнатини в ъглите на устата). Всички тези състояния говорят за намален имунитет и всяко третиране с силно концентриран химичен препарат ще влоши състоянието ви.&lt;br&gt; 
&lt;strong&gt;Моето мнение:&lt;/strong&gt; С риск да ви доведа до параноично състояние ще ви споделя, че съм чела в &lt;strong&gt;не едно&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16488181"&gt;изследване&lt;/a&gt; че високите концентрации на водороден пероксид водят до мутации на клетките и повишават риска от рак на устата.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-3"&gt;Загуба на емайл/деминерализация&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;На какво се дължи:&lt;/strong&gt; Загубата на емайл е много сериозно нещо, що се касае до здравето на зъбите. В &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4319295/table/T2/"&gt;скорошно проучване&lt;/a&gt; беше установена загубата на емайл според различната концентрация на избелващия агент. Оказва се, че при настолно избелване със специална лампа и 35% концентрация на водороден пероксид (стандартната концентрация, използвана от зъболекарите) загубата на емайл, 24 часа след процедурата е средно 8,5%. За сравнение: концентрация на избелващият агент 15% и без специална лампа, загубата на емайл е 1,3%. Добрата новина е, че телата ни обикновено успяват да се справят с деминерализираният емайл, но колкото по-честа и голяма е загубата на емайл, толкова по-трудно се възстановяват щетите.&lt;br&gt; 
&lt;strong&gt;Защо е проблем:&lt;/strong&gt; Макар загубата на емайл да е временна, ако &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-05-18-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;четкате зъбите си несъзнателно&lt;/a&gt; и твърде грубо рискувате да изтриете още по-голяма част от вече изтъненият емайл. Това може да се превърне в омагьосан кръг, който да доведе до следващи проблеми.&lt;br&gt; 
&lt;strong&gt;Моето мнение:&lt;/strong&gt; Деминерализацията и реминерализацията са естетсвено редуващи се процеси в устата. Здравите зъби се дължат на много крехък баланс между тях. За мен е крайно нежелателно умишлено да се нарушава това развновесие, тъй като практиката показва, че последствията често идват късно, но сигурно.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-4"&gt;Риск от счупване на зъб&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;На какво се дължи:&lt;/strong&gt; До сега коментирахме вредата от избелващите агенти върху емайла. Най-сериозният проблем всъщност е когато избелването достигне до дентина, който е много по-мек и порьозен. Това най-често се случва, когато се избелват зъби, чиито &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-11-02-%D0%BE%D1%82%D0%B4%D1%80%D1%8A%D0%BF%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8/"&gt;венци са отдръпнати и част от корена е оголен&lt;/a&gt;. В &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17374116?dopt=Abstract"&gt;това изследване&lt;/a&gt;, заключението на авторите е, че зъболекарите, които прилагат избелващи процедури трябва много добре да обмислят лечението, ако пациентът има оголен дентин, дори и на неизбелваните зъби.&lt;br&gt; 
&lt;strong&gt;Защо е проблем:&lt;/strong&gt; Едва ли има нужда да обяснявам защо един счупен зъб е проблем. Болката, невъзможността да се храним, неколкократни посещения в зъболекарския кабинет за лечение, високата цена и нуждата от специални грижи за коронката в последствие долу-горе описват сценария.&lt;br&gt; 
&lt;strong&gt;Моето мнение:&lt;/strong&gt; Въпреки че в денталните журнали срещнах и десетки изследвания, които твърдят, че “избелването на зъбите е безопасно и може да доведе до минимални промени в структурата на емайла и другите зъбни тъкани като формиране на деминерализирани участъци, повишена грапавина на емайла и лек оток във венците” аз не смятам, че тези ефекти са пренебрежими. И по-точно ако за мен са пренебрежими, сигурна съм че за тялото ми не са и то дълго ще възстановява щетите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/whitening3.jpg" alt="whitening3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="section-5"&gt;В крайна сметка, ако решите да избелвате зъбите си, ето моите съвети:&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Използвайте НИСКА концентация на избелващото вещество. Водородният пероксид е естествен за тялото метаболит: някои от клетките на имунната система произвеждат ниска концентрация водороден пероксид (~1%), за да се борят с “лошите бактерии”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-05-18-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;Почиствайте зъбите си осъзнато&lt;/a&gt;, след като сте се подложили на процедура за избелване. Не използвайте избелващи пасти, тъй като те често съдържат абразив, който може да изтърка още повече вече изтъненият емайл.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Попитайте лекаря си за избелване с &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28387186"&gt;ниски концентрации карбамид пероксид&lt;/a&gt;. Проучвания показват, че той навлиза по-малко във вътрешните слоеве на зъбите и по-трудно достига зъбната пулпа. Това го-прави по-щадящ и намалява риска от възпаление и болка в зъбите.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-05-18:/blog/2017-05-18-три-грешки-при-миене-на-зъби/</id>
    <title type="html">Три грешки, които може би допускате, когато миете зъбите си</title>
    <published>2017-05-17T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-05-17T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-05-18-три-грешки-при-миене-на-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Миенето на зъбите е едно от нещата, които научаваме в детските си години. С времето, това се превръща в един от почти-безусловните ни рефлекси. И докато никой не се чуди в ежедневието си “Аз дишам ли правилно?” или “Дали баланса на тялото ми е добър, докато ходя?” е добре да се замислим дали не допускаме някоя голяма грешка в миенето на зъбите си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/mistakes1.jpg" alt="brushing mistakes1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Грешка №1: Четкате несъзнателно&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;За &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-06-01-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B8%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;съзнателното четкане говоря в това видео&lt;/a&gt;. Но това, което е важно да разберете е, че несъзнателното четкане може да има повече вреда, отколкото полза. Когато не обръщате внимение на това къде четкате в момента, вие можете да нараните нежните тъкани на венците или пък да пропуснете някой учстък от зъбите си. Освен това несъзнателното четкане обичайно следва една и съща посока всеки път и това може да доведе до натрупване на активните вещества от пастата върху зъбите, от които започва миенето; а към края му да се пропуснат или “претупат” други зъби.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че независимо че полагате много старание да изберете &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-02-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;Най-добрата и четка и паста&lt;/a&gt;, също толкова важно е да ги използвате с цялото си внимание, за да извлечете всички ползи от тях.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Грешка №2: Четкате твърде силно&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Още един от признаците на несъзнателното четкане, е когато използвате твърде много сила. Грубото четкане със сигурност няма да направи зъбите ви по-чисти, но може да създаде проблеми като &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-11-02-%D0%BE%D1%82%D0%B4%D1%80%D1%8A%D0%BF%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8/"&gt;отдръпване на венците, оголване на корените на зъбите&lt;/a&gt; и дори изтриване на емайла.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето как да разберете дали четкате твърде силно: обърнете внимание на начина по който държите четката.&lt;br&gt;
Ако около вас има малки деца, които сега се учат да си мият зъбите или да държат молив ще видите, че те използват юмрука си, за да правят това. 
Много хора, макар и порастнали продължават да държат четката си за зъби в юмрука си. По този начин се активират големи мускули на ръката и рамото и несъзнателно прилагаме голяма сила при четкането. 
Всъщност както венците, така и зъбите имат нужда по-скоро от лек масаж, с който да се стимулира кръвотока към тях. Силното и грубо търкане е по-подходящо за почистване на плочките в банята.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако откриете, че държите четката в юмрук и четкате с много натиск, то непременно трябва да промените това. По-добрият начин е да държите четката, както държите писалка или както се държи лък на цигулка (вижте на снимката по-долу). Тази позиция на ръката активира по-фините мускули, които отговарят за фината моторика и ще можете да прецизирате движенията си и да почиствате ефективно, без голяма сила.
Зъбите и венците ви ще са ви благодарни за това!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/mistakes2.jpg" alt="brushing mistakes2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Грешка №3: Четкате твърде бързо&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Този път нямам предвид времето, за което миете зъбите си, но ако темата ви е интерсна можете да прочетете статията ми &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-23-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;Колко дълго да мия зъбите си?&lt;/a&gt;.
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това за което става въпрос е скоростта на движението на четката по време на миене. 
Не съм намерила причината, която кара хората да четкат зъбите си скоростно. Може би рекламите на електрически четки създават впечатлението, че високоскоростното четкане е по-ефективно; или усещането за вибрация при бързото четкане създава илюзията за по-чисти зъби. Не знам…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това, което мога да твърдя със сигурност е че по-бавните движения са по-ефективни, защото позволяват да разграничим различните участъци, в които се намира четката. А това е особено важно, ако някъде има по-чувствително място.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В човешката природа е да избягва нещата, които са болезнени. Когато в устата започва някакво възпаление на венеца или има кариес, мястото става чувствително и болезнено. Най-лошата идея е просто да прескочите това място.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това, което трябва да направите е да запомните това място и да му отделите повече време. Намалете силата и скоростта на четкане, така че да няма болка. Опитайте с нежни вибриращи движения на косъмчетата на четката да проучите това място: навлизат ли косъмчетата под венеца? или между зъбите? има ли кръв или някакъв секрет? Почистете четката и опитайте отново, докато успеете да почистите добре. Правете това няколко дни и наблюдавайте дали ще отшуми. Ако няма промяна е добра идея да се консултирате с вашият зъболекар. Но много често с добро почистване и правилна грижа леки възпаления на венеца преминават за два-три дни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бавното, внимателно и осъзнато четкане са не само средство за почистване, но ви помагат да опознаете по-добре устата си, да диагностицирате проблемите в зародиш и да подобрите здравината на зъбите, челюстите и венците.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-05-08:/blog/2017-05-08-пет-начина-за-добро-храносмилане/</id>
    <title type="html">5 начина да подобрим храносмилането си</title>
    <published>2017-05-07T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-05-07T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-05-08-пет-начина-за-добро-храносмилане/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Чували ли сте сентенцията “Ти си това което ядеш”? Аз намирам за по-вярна леко трансформираната й версия: “Ти си това, което усвояваш от храната си”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Статистически много хора днес имат храносмилателни проблеми. И броят им става все повече. Много от тях смятат, че “метаболизма се забавя с възрастта” или казват “аз винаги съм си така”. Но всъщност недоброто храносмилане е здравословен проблем с последствия, касаещи не само храносмилателната система.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Причини и симптоми на лошото храносмилане&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Причината е индивидуална комбинация от фактори, между които могат да са стрес, прием на преработена храна, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-16-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0/"&gt;обезводняване&lt;/a&gt;, липса на хранителни вещества (макро- и микронутриенти), намалено количество на храносмилателни сокове, чревен бактериален дисбаланс, редуващи се периоди на глад и преяждане, медикаментозно лечение, прием на алкохол и тютюнопушене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/digest.jpg" alt="digest"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Симптомите също са най-разнообразни и могат да включват както храносмилателни (гадене, киселини, подуване, нередовно изпразване на червата, несмляна храна в изпражненията, болки, дискомфорт в коремната област, газове), така и общи (умора, главоболие, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2015-01-21-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%BB%D0%BE%D1%88-%D0%B4%D1%8A%D1%85/"&gt;лош дъх и неприяна телесна миризма&lt;/a&gt;, чупливи нокти, проблемна кожа, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-31-%D0%B1%D1%8F%D0%BB-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%BA/"&gt;Кандидоза&lt;/a&gt;, проблеми с теглото, хранителни непоносимости и алергии).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как да подобрите храносмилането си?&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Започнете да ядете костен бульон или колаген&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Костният бульон е една от най-богатите на хранителни вещества храни. Освен това е много лесен и евтин за приготвяне. След сваряването на костите, в бульонът им се съдържат много лесно усвоими минерали, колаген, мастни киселини и аминокиселини. По-просто казано: хранителните вещества са раздробени на съставните им части и са готови за усвояване от клетките. В костният бульон се съдържа и натурален желатин/колаген. Той помага за заздравяване на лигавицата на червата и стомаха и подобрява храносмилането. Алтернатива на костният бульон е хранителната добавка &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-03-12-%D0%BF%D0%B5%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%B4%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D0%BC%D0%B5-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BD/"&gt;колаген&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Научете коя е физиологичната поза в тоалетната&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Днес дори науката потвърждава, че клекналата поза е по-здравословна и по-ефективна по време на престоят в тоалетната. Когато човек е клекнал, естествената извивка на дебелото черво се изправя и дефекацията се осъществява свободно. Седящата поза пък се свързва освен с неефективно изхождане и с по-сериозни проблеми като появата на хемороиди. Решението за съвременните модерни бани не е да се качим, върху тоалетните чинии, въпреки че не е изключено. Всъщност вече има модерни мебели за тоалетна като например популярното &lt;a href="http://amzn.to/2pPeNl6"&gt;SquattyPotty&lt;/a&gt; или просто използвайте стъпалцето за баня на детето или ниска табуретка.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Увеличете ферментиралите храни в менюто си&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Цялата ни храносмилателна система е населена с бактерии, които ни помагат да смелим и усвоим храната си. Това ги прави жизненоважни и съответно ние трябва да полагаме грижи за тях. Обичайно бактериите се саморегулират, но най-различни причини могат да доведат до дисбалнс между добрите и лошите бактерии. Затова е много добра идея да увеличите &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;ферментиралите храни&lt;/a&gt; в менюто си. Те са отличен източник на добри бактерии, ензими и витамини. Ферментиралите храни неизменно ще окажат положително влияние върху храносмилателната ви система и ще подобрят храносмилането.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Движете се достатъчно всеки ден&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
За &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-28-%D0%BB%D0%B8%D0%BF%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B2%D0%B8%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/"&gt;негативите от заседналият начин на живот&lt;/a&gt;, мисля че няма нужда да споменавам. Дори имам усещането, че повечето хора тренират усилено 30-60мин 3 пъти седмично, но в останалото време са в колата, на стол или на дивана. Тренировките са важни и полезни, но най-доброто движение е ходенето пеш. Комбинацията от движението и гравитацията подобряват перисталтиката (продвижването на храната по цялата храносмилателна система). Бъдете сигурни, че ако включите ежедневно ходене по 2-5 км (или повече) ще имате неочаквани ползи.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Яжте повече мазнини&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Когато се говори за храносмилане винаги се стига до мантрата “ФИБРИ”. Да, обаче, фибрите не са панацея. Те могат да свършат работа само при хора със здрава храносмилателна система, но когато има някакъв проблем могат да бъдат дори опасни. За разлика от тях, мазнините са абсолютно безопасни и &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-05-25-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B4%D0%B0-%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D0%BC%D0%B5-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0/"&gt;подобряват храносмилането, както и много други аспекти на човешкото здраве&lt;/a&gt;. Можете да избирате между растителни, животински, наситени и ненаситени мазнини - кокосово масло, авокадо, масло, гхи, рибено масло, мас, зехтин, и всичките са супер полезни за вас.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вие имали ли сте проблеми с храносмилането? А какво ви помогна за тях? Споделете в коментар!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-05-04:/blog/2017-05-04-как-да-мием-зъбите-на-детето/</id>
    <title type="html">Видео: как да мием зъбите на детето си?</title>
    <published>2017-05-03T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-05-03T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-05-04-как-да-мием-зъбите-на-детето/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/v6qAt9iZibA" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-04-24:/blog/2017-04-24-рентгенови-снимки/</id>
    <title type="html">Безопасни ли са рентгеновите снимки?</title>
    <published>2017-04-23T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-04-23T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-04-24-рентгенови-снимки/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Безопасността на рентгеновите снимки, заедно с темите за &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-03-02-%D1%84%D0%BB%D1%83%D0%BE%D1%80-%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%BB/"&gt;Флуора&lt;/a&gt; и Амалгамата, е една от винаги актуалните теми в сферата на зъболечението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки, който е седнал на зъболекарският стол дали заради кариес, или проблем с венците, или и двете, ще потвърди, че неизменно по време на лечението се стига до рентгенова снимка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/xray.jpg" alt="minerals"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Новите технологии&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Когато говорим за безопасност на рентгеновите лъчи, всъщност става въпрос за количеството на радиация, на което е изложено човешкото тяло по време на изследването/снимката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Технологичните компании твърдят, че съвременните дигитални апарати излъчват десетки пъти по-малко лъчение, в сравнение с предишни поколения апаратура. И това несъмнено е така. Но макар облъчването от една рентгенова снимка да се равнява на няколко часа прекарани на плажа, то е добре да се вземат под внимание и следните фактори:&lt;/p&gt;

&lt;h5 id="section-1"&gt;Замърсяването на околната среда&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Тежки метали, индустриални изпарения, отровени почви и подпочвени води, wi-fi… Днес сякаш всички живеем в една къкреща токсична супа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Човешките метаболитни пътища не смогват да обезвредят всички токсини, на които сме изложени всеки ден. Затова драматичното покачване в разпространението на хроничните и автоимунни заболявания сред населението на Земята не е случайно. Токсичната среда, в която живеем предполага добре да съобразим допълнителното натоварване, било то и минимално, което ще получим при облъчването с рентгенов апарат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дали всичко ще завърши благополучно или не, само историята ще покаже. На мен доста ми напомня на &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Schr%C3%B6dinger%27s_cat#/media/File:Schrodingers_cat.svg"&gt;експеримента на Шрьодингер&lt;/a&gt;, само че този път вместо котки, участваме ние - хората.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id="section-2"&gt;Времето между облъчванията&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;И отново: радиацията в съвременните рентгенови апарати е минимална, дори нищожна. Има десетки други източници на радиация, които ни облъчват постоянно, включително смарт-устройствата с които не се разделяме почти никога.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ако се замислим за началото на рентгеновите снимки, те и тогава са се считали за безопасни, или по-скоро не се е знаело за рисковете от употребата им. Не са били използвани защитни оловни жилетки и яки, които да пазят вътрешните органи и житовидната жлеза от радиационното лъчение. Дори знам от стари зъболекари, че когато са се правели зъбни снимки, лекарят или сестрата са били до пациента и са държали филма в устата му. Днес, когато се прави рентгенова снимка, всички освен пациента излизат от помещението или застават зад покрита с оловна боя стена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За да снижим рисковете до минимум е необходимо да се знаят и да се спазват правилата за честота на излагане на рентгеново лъчение. Следващите &lt;a href="http://armydentalcorps.amedd.army.mil/usarc/training/HHS%20Publication%20Radiographs.pdf"&gt;препоръки&lt;/a&gt;, които ще прочетете са на Американската Дентална Асоциация:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;При деца с временни зъби се правят снимки в захапка (проекция bitewing) или панорамна, за да се проследят растежа и развитието на зъбите. Повторна профилактична рентгенова снимка може да се направи най-рано след 12-14 месеца. Ако детето има висок риск от кариес или други състояния, които могат да доведат до загуба на зъби, снимка може да се направи след 6 месеца.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;При деца със смесено съзъбие снимки могат да се направят при начало на ортодонстко лечение за проследяване на развитието на челюстите и зъбите или при стандартен преглед за установяване на междузъбни кариеси. Повторна снимка може да се направи най-рано след 6 месеца, ако детето е с висок кариес риск или след 12 месеца при профилатичен преглед.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;При подрастващи рентгенови снимки могат да се правят през 6 до 12 месеца, при проследяване на лечение на кариес или пародонтално заболяване. Ако такива липсват снимки могат да се правят на 18-36 месеца за проследяване на крайният етап в растежа и развитието на зъбите и челюстите.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;При възрастни пациенти профилактични снимки могат да се правят на 12-18 месеца, а при проследяване на лечение честотата се определя от лекуващият зъболекар, но не по-често от всеки 3-6 месеца. Мое лично мнение е, че макар и в изключително редки случаи се налагат две или три последователни рентгенографски снимки в рамките на няколко дни или седмици. Това разбира се е винаги в полза на пациента и с цел запазването на даден/и зъб/и.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;При възрастни пациенти без зъби рентгенова снимка се прави еднократно, за да се оцени състоянието на челюстните кости.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id="section-3"&gt;Правилната диагноза&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Зъболекарската професия е труден баланс от знания, умения и сетивност. Ако няма възможност да види какво е състоянието вътре в зъба или в костта на мястото където лекува, зъболекарят е все едно с вързани ръце.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И наистина, пациентът има право да откаже да му бъде направена рентгенова снимка по негови лични причини. Но също така лекарят може да откаже да проведе лечение, ако не му бъде предоставена необходимата информация за добра и точна диагностика. Именно рентгеновите снимки са едно от най-информативните средства, с които си служи всеки съвременен зъболекар. А като такъв, той трябва да може да обоснове искането си и да предостави ползите и рисковете от изследванията, които изисква пациентът да направи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В идеалният случай зъболекарят би бил информиран или дори разполага и с други съвременни диагностични средства за диагностика като нискочестотен лазер &lt;a href="http://www.kavo.com/us/caries-detection/diagnodent-classic"&gt;DiagnoDent&lt;/a&gt; и &lt;a href="http://www.thecanarysystem.com/about.php"&gt;CanarySystem&lt;/a&gt; или устройството, използващо трансилюминация &lt;a href="http://www.dexis.com/carivu"&gt;cariVu&lt;/a&gt;.
Някои от тези апарати могат да допълнят диагностиката, а при децата например, и да заменят рентгеновите снимки.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;Храни за защита от радиационно лъчение&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;По тази точка мога да напиша отделен пост, но най-общо: преди, след и в деня на рентгеновата снимка включете в менюто си храни и &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-05-11-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B4%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BC-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B8/"&gt;хранителни добавки&lt;/a&gt; богати на антиоксиданти. Те са &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2800038/"&gt;доказано&lt;/a&gt; ефективни срещу всякакви радиационни вреди.
Най-лесният начин да обогатите храната си с антиоксиданти е да включите плодове и зеленчуци с най-различни ярки цветове - червени, оранжеви, жълти, сини, зелени, виолетови.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В дребните плодове от рода на боровинките, малините, къпините, глога има забележителни количества антиоксиданти. Сливите също са чудесен източник, но ако сте максималисти, то шипките и годжи бери са за вас: те са шампионите в тази категория.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зелените подправки като кориандър, босилек, магданоз ще ви заредят също с много антиоксиданти за да се справи тялото ви по-лесно с оксидативният стрес от радиационното лъчение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И макар аз да не съм от привържениците й, научни изследвания твърдят &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3695331/"&gt;1&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3695331/"&gt;2&lt;/a&gt; че соята притежава отлични протективни качества срещу свободните радикали, каквито се излъчват в големи количества по време на рентгеновите снимки. Държа да подчертая, че винаги трябва да избирате органична соя, която да консумирате като цели сготвени зърна, тъй като конвенционално отглежданата соя и соеви продукти са едни от най-нискокачествените на хранителния пазар.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-5"&gt;За финал&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Рентгеновите снимки са едно от средствата за диагностика, не по-лошо или по-добро от останалите.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;За да се предотвратят негативните ефекти от радиационното лъчение е необходимо да се спазват изискванията за честота на изследването.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Можете успешно да минимизирате вредата от рентгеновото изследване като включите разноцветни плодове и зеленчуци в менюто си.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-04-10:/blog/2017-04-10-къси-връзки-на-език-и-устна/</id>
    <title type="html">Къси връзки на езика и устните: всичко, което трябва да знаете</title>
    <published>2017-04-09T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-04-09T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-04-10-къси-връзки-на-език-и-устна/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Има ли около вас наскоро родили жени и малки бебета? Тогава несъмнено сте чули нещо по темата “къси връзки на езика/долната устна”. Защо това състояние е толкова често срещано в последните години? Какви са последствията? А как се лекува? В тази статия ще обобщя цялата достоверна информация и ще развенчая митовете, които битуват по темата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/liptie1.jpg" alt="lip tie"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Какво всъщност представлява късата юздичка на езика и горната устна?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Всички се раждаме с малко парче кожа, което залавя езика за пода на устата и горната устна за горната челюст (нарича се юздичка или френулум/frenulum lat./). При някои бебета обаче, това парченце кожа е толкова късо, че те не могат да движат езика си. А късата юздичка на горната устна може да доведе до невъзможност да засучат гърдата на майка си, и дори могат да имат трудности при хранене с шише. Обичайно двете юздички се развиват еднакво и ако едната е къса, вероятността и другата да е такава е близо 100%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Единствено когато мобилността на устната или езика е затруднена е проблем и само тогава трябва да се вземат мерки. Ако френулумите са къси, но не затрудняват сученето, храненето или говора не е необходимо лечение.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Анкилоглосията (латинското наименование на това състояние) се разделя на 4 класа, според това, къде  е заловен френулума: при върха на езика при Клас 1 до корена на езика при Клас 4, които често остават скрити. Класификацията при връзките на устната е подобна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Късите връзки на езика и горната устна имат генетична природа и се регистрират като &lt;a href="https://academic.oup.com/aje/article/170/1/46/134844/Familial-Recurrence-of-Midline-Birth-Defects-A"&gt;дефекти на средната линия&lt;/a&gt; Други такива са несрастнала устна, отворено небце, липсващи или свръхбройни рецзи, изкривена носна преграда и т.н. В тази връзка се проучва вличнието на &lt;a href="https://ghr.nlm.nih.gov/gene/MTHFR"&gt;гена MTHFR&lt;/a&gt;, който кодира синтеза на протеини през бременността.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Защо напоследък тези диагнози се срещат по-често?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Бебетата винаги са се раждали с къси юздички. Може дори да сте чували за акушерки, които си държат един дълъг и остър нокът, с който при раждането “оперират” клас 1 и клас 2 дефекти на езика и устната. Късите юздички на бебетата са и една от причините храненето с адаптирано мляко да стане толкова популярно (след средата на миналият век), че да се предпочита пред естетвеното кърмене и да се наименува “научно хранене” т.е. одобрено от науката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дълго време само най-сериозните Клас 1 и Клас 2 диагнози се регистрираха от педиатрите, и то най-вече когато езикът на бебето заема сърцевидна форма при изплезване или плач. А майките трябваше да избират между ужасната болка от разранени зърна и недохранено бебе или хранене с шише и адаптирано мляко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/liptie2.jpg" alt="lip tie2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За щастие новата информационна ера донесе промяната. Диагностиката се извършва много по-успешно не само от специалисти лекари, но и от сертифицирани консултанти по кърмене &lt;a href="http://iblce.org/about-iblce/iblce-country-coordinators/#Bulgaria"&gt;ICLCE&lt;/a&gt;. Във Фейсбук има &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/255749434593265/"&gt;групи за подкрепа&lt;/a&gt; на майки, които имат трудности с кърменето. А в лечението се използват революционни лазер-технологии за корекция на късите връзки, без кървене и нужда от обезболяване.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Има много митове, свързани с късите юздички на езика и устната, но ето малко факти:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;-Възможно е свързвaнто на езика към пода на устата да е на повече от едно място (например и на върха, и в корена на езика)&lt;br&gt;
-Задното залавяне на езика (Клас 4) често се диагностицира погрешно като къс език.&lt;br&gt;
-Бебе с къса юздичка на езика може да е способно да се изплези.&lt;br&gt;
-Късите връзки на езика или устната могат да пречат на кърменето.&lt;br&gt;
-Късите юздички не се свиват или не изчезват внезапно, подобно на кожата между пръстите.&lt;br&gt;
-По-големите бебета могат да имат трудности с преглъщането на твърда храна.&lt;br&gt;
-Майката на бебе с къси френулуми може да има много кърма след раждането, но постепенно невъзможността на детето й да суче ефективно да доведе до намалена продукция на мляко и недостатъчно наддаване на бебето.&lt;br&gt;
-Късите връзки могат да са свързани с колики и рефлукс, заради неефективното сучене.&lt;br&gt;
-Късите френулуми могат да доведат до проблеми с изговарянето на някои звуци и думи.&lt;br&gt;
-Късите връзки могат да засегнат израстването на зъбите и заемането на правилното им място в челюстите.&lt;br&gt;
-Къса връзка на устната може да предизвика задържане на храна и киселини около горните предни зъби, а в последствие да се появат бели петна и кариеси.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/liptie3.jpg" alt="lip tie3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Къса връзка на устната може да доведе до устно дишане, поради невъзможност да се съберат двете устни. Това често става причина за изкривяване на зъбите и кариес.&lt;br&gt;
-Късата връзка на езика при бебетата се превръща в къса връзка на езика при възрастен човек, който не може да ближе сладолед или да се целува. Това към момента може да ви се стори смешно, но в последствие би могло да е проблем.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Лечение на къси френулуми на езика и горната устна&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ако предполагате, че бебето ви има подобно състояние, първото което трябва да направите и да потърсите компетентен специалист (педиатър, лекар Уши-Нос-Гърло или консултант по кърмене), който да диагностицира проблема.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако проблемът касае невъзможността на бебето да суче, то се налага оперативно прерязване на късите връзки. Можете да избирате това да се направи със ножици, скалпел или лазер. Когато операцията изисква обезболяване, при много малки бебета е необходима пълна упойка и интубиране, за да се избегне всеки риск от попадане на кръв в дихателните пътища. При операциите с лазер не е необходимо обезболяване и манипулацията е практически безкръвна. В това &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=fIchiP9_wYo&amp;amp;list=FLH7Ti5cem0yRgihqdeLJ9uA"&gt;видео&lt;/a&gt; можете да видите операция на френулум на горна устна (ВНИМАНИЕ! Не е подходящо за хора, чувствителни към гледки на рани и кръв).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;Грижи за детето след операцията&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Когато операцията е извършена с лазер, вие ще можете да кърмите бебето си веднага. 
Няколко часа по-късно обаче, бебето може да откаже да суче заради дразненето, което ще изпитва в мястото на операцията. Това усещане ще отмине за няколко часа, като лекарят може да изпише обезболяващи, но много майки използват успешно само хомеопатия.
Зарастването е бързо и често дразненето отшумява напълно до 7 дни. Ето в това &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=NRjj1ScH0js"&gt;видео&lt;/a&gt; можете да видите как се изменя белегът всеки ден след лазерна операция. За да се подпомогне оздравяването е необходимо родителите да масажират и разтягат белега, за да остане гъвкав и подвижен. Ето едно &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=62pZw0LqYv8"&gt;видео&lt;/a&gt;, което показва как се прави това.
Ако бебето до операцията не е имало възможност да суче, то може да не знае как да го прави. За да му помогнете, можете да се срещнете с консултант по кърмене след операцията, който да ви даде подходящи съвети и препоръки.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-5"&gt;На кратко:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Ако сученето, говора или храненето не са нарушени не е необходимо да се коригират оперативно късите връзки на езика и горната устна.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Диагностицирането е от изключителна важност, доверете се на специалист.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Съвременната медицина предлага безкръвни лазерни операции с минимален дискомфорт в постоперативният период.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Кариес и други орални заболявания често имат връзка с къси връзки на езика и горната устна. Потърсете специалист, който да ви помогне да предотвратите евентуални проблеми.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Източници:
1.Coryllos, E.  Watson Genna, C.  Salloum, A. (2004), Congenital tongue-tie and its impact on breastfeeding  American Academy of Pediatrics Section on Breastfeeding Newsletter, Summer 2004, 1-6 
2.”Hazelbaker Assessment Tool for Lingual Frenulum Function” Retrieved April 2013 
3.“Swallow study for baby with posterior tongue tie.” Retrieved April 2013 
4.Forlenza, G. et al (2010), Ankyloglossia,  Exclusive Breastfeeding, and Failure to Thrive, Pediatrics Vol. 125 No. 6, 1500 -1504. Retrieved April 2013
5.Øyen, N, et al (2009), Familial Recurrence of Midline Birth Defects—A Nationwide Danish Cohort Study,  Am. J. Epidemiol.  doi: 10.1093/aje/kwp087  First published online: May 4, 2009.  Retrieved April 2013 
6.Kotlow, Larry, DDS, Infant Reflux and Aerophagia Associated with the Maxillary Lip-tie1 and Ankyloglossia (Tongue-tie), Retrieved April 2013
7.Palmer, Brian, DDS, Frenum Presentation, Retrieved April 2013
8.Hong, P et al, Defining ankyloglossia: a case series of anterior and posterior tongue ties. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 2010; 74(9):1003-1006
9.Notestine, Dr. Gregory, The Importance of the Identification of Ankyloglossia as a Cause of Breastfeeding Problems, Journal of Human Lactation 1990;  6(3):113-115
10.http://nurturedchild.ca/index.php/breastfeeding/challenges/what-to-expect-after-tongue-tie-and-lip-tie-release/
11.http://www.kiddsteeth.com/assets/pdfs/articles/journal-human-lac2013.pdf
12.http://www.kiddsteeth.com/assets/pdfs/articles/Exposing%20the%20top%2010%20Mythsf.pdf
13.https://ghr.nlm.nih.gov/gene/MTHFR#resources
14.https://xedra.wordpress.com/2013/06/10/labial-frenulum/
15.https://www.researchgate.net/publication/267871712_Photodynamic_Therapy_in_Pediatric_Dentistry&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-03-27:/blog/2017-03-27-диетични-напитки/</id>
    <title type="html">Безопасни ли са напитките без захар?</title>
    <published>2017-03-26T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-03-26T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-03-27-диетични-напитки/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Повечето хора са запознати с вредата от пиенето на подсладени със захар напитки. Всички сокчета в кутийка, плодови млека за пиене, газирани напитки са краткият път към кариеса и други заболявания на зъбите. Причината за това е захарта, която прави слюнката киселинна и служи за храна на бактериите, причинители на кариес. На ефектите върху теглото, хормоните и общото здраве въобще няма да се спирам: ясно е, че не са добри.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;А какво за диетичните газирани напитки?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Всички напитки с подсладители; соковете в кутии, които се рекламират като 100%плод; sugar-free енергийни напитки и диетична Кола и др. също както захарните си събратя имат в състава големи количества Фосфорна киселина, Лимонена киселина, Тартарова киселина и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Над 95% от напитките(със и без захар) в търговската мрежа са като киселинен дъжд за вашите зъби и по-лошо: за зъбите на вашите деца.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/dietsoda.jpg" alt="dietsoda"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Учени от Университета в Мичиган сравняват ерозивния ефект на напитките със захар и диетичните газирани напитки. &lt;a href="http://www.umich.edu/~chemstu/content_weeks/F_06_Week1/dental%20cavities_coursepack.pdf?_ga=1.19633784.1153870443.1485770197"&gt;Резултатите&lt;/a&gt; показват незначителна разлика между двата вида по отношение на разрушителното им действие върху емайла на зъбите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.urmc.rochester.edu/news/story/2542/researchers-say-oj-worse-for-teeth-than-whitening.aspx"&gt;Подобен ефект&lt;/a&gt; има и лимонената киселина, която се влага при производството на “сок 100% плод”, и естествено се съдържа в плодовите фрешове от цитрусови плодове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За децата тези напитки са още по-опасни, защото детските зъби са по-слабо минерализирани до 12 месеца, след пробива им в устата. Нерядко деца, които са имали период на прекаляване с газирани напитки имат кариеси на цяла група зъби (например всички предкътници или всички кучешки зъби).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Какво да пием?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Филтрираната и изворна &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-16-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0/"&gt;вода&lt;/a&gt; са най-добрите напитки за здрави зъби. Пробиотичните напитки като кефир или айран от домашно подквасено мляко също балансират киселинността на слюнката и подобряват здравето на зъбите.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;В заключение:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1.Избягвайте да купувате сокове, газирани или енергийни напитки със или без захар. Ако все пак купувате такива, то задължително четете етикетите и търсете продукт без Фосфорна(phosphoric acid), Лимонена (citric acid) или Тартарова(tartar acid) киселини.&lt;br&gt;
2.За децата приема на такива напитки е още по-опасен, заради по-слабо минерализираният емайл. Винаги давайте вода, за да неутрализирате киселините.&lt;br&gt;
3.&lt;a href="http://www.bezkaries.com/"&gt;Водата&lt;/a&gt; е най-добрата напитка за здрави зъби.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-03-20:/blog/2017-03-13-ден-на-оралното-здраве-българия/</id>
    <title type="html">Световен ден на оралното здраве в България</title>
    <published>2017-03-19T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-03-19T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-03-13-ден-на-оралното-здраве-българия/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Всяка година на 20.03 се отбелязва &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/World_Oral_Health_Day"&gt;Световният ден на оралното здраве&lt;/a&gt;. Целта на този ден е да се насочи внимението на Правителствата, Здравните асоциации и цялото общество за нуждата всички да работим заедно за постигане на по-здрави зъби, уста и следователно по-добър живот.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;А къде сме ние, българите, в този ден?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/wohd.jpg" alt="wohd"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Съвременното зъболечение се развива стремглаво:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Нови материали, техники, инструменти, апаратура се произвеждат и продават на космически цени. Но въпреки това кариесът все още е едно от най-разпространените заболявания в целият свят. Над 95% от човечеството има кариес. 
Какво се случва? Защо има толкова много зъболекари, като в същото време епидемията се разпростира все повече, а промяна липсва вече над 100 години?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едно проучване(1) от 1998г. за разпространението на кариеса сред 12 годишните, което включва и нашата страна ни поставя на 4то място в групата на изоставащите европейски страни, с най-много кариозни, липсващи или пломбирани зъби или средно 4,2 такива зъба на дете (DMF-T index).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Малко по-късно бе създадена Националната програма за профилактика на оралните заболявания (2009-2014). Уви, резултатите след нея не са никак по-различни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В проучване(2), проведено през 2013 върху оралното здраве и качеството на живот на 20 годишните българи резултатите са тревожни: над 98% от изследваните имат кариес, като заключението е, че с възрастта кариесът, усложненията и извадените зъби се увеличават експоненциално до над средно 17 кариозни, липсващи или пломбирани зъба на индивид.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друго проучване(3) от същият университет разглежда обеззъбяването при българите над 60 години и установява, че малко под 1/4 от хората са без нито един зъб в устата, а средният брой на наличните зъби при тази възрастова група е около 15.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не искам да соча и да обвинявам нито Правителството, нито зъболекарите, нито пациентите.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Единственото което искам, и правя ежедневно, е да работя за промяна.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Знам, че кариесът е заболяване, което може да бъде ограничено и профилактирано. Виждам, че когато се използват подходящи методи и средства, които не се борят “срещу” заболяването, а подпомагат тялото, резултатите не закъсняват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Източници:&lt;br&gt;
(1)The global increase in dental caries. A pending public health crisis ROBERT  A. BAGRAMIAN, DDS, MPH, PHD, FRANKLIN  GARCIA-GODOY, DDS, MS  &amp;amp; ANTHONY  R. VOLPE, DDS, MS&lt;br&gt;
(2)МЕДИЦИНСКИ УНИВЕРСИТЕТ – СОФИЯ ФАКУЛТЕТ ПО ДЕНТАЛНА МЕДИЦИНА  КАТЕДРА ПО ОБЩЕСТВЕНО ДЕНТАЛНО ЗДРАВЕ Д-р Бойко Костов Бонев ДЕНТАЛНО ЗДРАВЕ И КАЧЕСТВО НА ЖИВОТ НА ХОРАТА НАД 20-ГОДИШНА ВЪЗРАСТ В РЕПУБЛИКА БЪЛГАРИЯ&lt;br&gt;
(3)Tooth retention and tooth loss in the Bulgarian population aged over 60 
Tsvetko Yolov Sofia, Bulgaria&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-03-13:/blog/2017-03-13-не-мийте-зъбите-си/</id>
    <title type="html">Кога да НЕ мием зъбите си</title>
    <published>2017-03-12T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-03-12T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-03-13-не-мийте-зъбите-си/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Ако Ви се струва странно, че зъболекар дава подобни съвети можете да започнете от тук: &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-06-01-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B8%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;как&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-23-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;колко&lt;/a&gt; и с &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-02-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;какво&lt;/a&gt; да мием зъбите си?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ето три случая при които е крайно противопоказано да миете зъбите си:
&lt;img src="/images/posts/nobrush.jpg" alt="no brush"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Преди хранене с киселинно-образуващи храни&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Вече може би знаете, че &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-11-30-%D0%B1%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D0%B0/"&gt;не всички бакретии са лоши&lt;/a&gt;, но знаете ли че налепът от храната, който остава по зъбите може да е и полезен. Именно такъв е случаят, когато ядете киселиннообразуващи храни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато ядем или пием нещо киселинно, това влияе директно на зъбният емайл. И в слуяая няма никакво значение дали пием Пепси, ядем шоколад, пием органик Комбуча или ядем салата, подправена с био оцет. Киселината си е киселина и тя води до отдаване на минерали от зъбите към слюнката. Колкото по-често е излагането на киселина, толкова по-голяма вероятност има това да доведе до проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тези случаи плаката по зъбите всъщност би могла да ги предпази от разрушителното действие на киселината, така че никога не мийте зъбите си непосредствено преди хранене.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Веднага след хранене&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/14684979"&gt;Научни изследвания&lt;/a&gt; доказват, че миенето на зъбите след хранене е вредно за тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен това се възпрепядства на естествената роля на биологично активните съставки на слюнката да свършат своята работа. Ензимите и хормоните, които подпомагат храносмилането действат до 20-30 минути след хранене, така че това е времето в което не трябва да миете зъбите си. Спирайки активността им, вие подавате сигнал на тялото, че нямате нужда от тях и продукцията им постепенно намалява. Постепенно намалява и способността на слюнката да нормализира киселинността &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;(буферен капацитет)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако искате да подпомогнете почистването на устата след хранене, добра идея е да жабурите 20-30 секунди с глътка вода, която на края да преглътнете. Използвайте чиста вода на стайна температура, с която да премахнете остатъците от храна и да неутрализиате киселините. с това ще възстановите здравословната, неутрална среда в устата си.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Най-лошият момент да миете зъбите си&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Най-неподходящият момент да миете зъбите си е веднага след като сте повръщали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изключително киселинните стомашни сокове могат сериозно да увредят емайла на зъбите. Поради тази причина много от хранителните разстройства завършват с ужасни последствия върху зъбите. Бременните също срещат сериозни предизвикателства в това отношение, ако са имали тежки моменти с гадене, повръщане и киселини.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И наистина, след такова събитие като повръщането на стомашно съдържимо, обикновенно първата мисъл е да си измиеш зъбите, защото усещането в устата е крайно неприятно. Но за доброто на зъбите си трябва да се спрете. Вместо това изплакнете с чиста вода и изплюйте, като смените водата няколко пъти. Добра идея е да сложите 1-2 капки &lt;a href="https://iherb.co/2rzNUauB"&gt;етерично масло от мента&lt;/a&gt;, за да неутрализирате вкуса и киселинността в устата си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На кратко:&lt;br&gt;
* Избягвайте да миете зъбите си непосредствено преди или след хранене. Нека има интервал от 20-30 минути между двете действия.&lt;br&gt;
* Използвайте чиста вода на стайна температура за да почистите устата си от храна и да неутрализирате киселинността на слюнката.&lt;br&gt;
* Никога не мийте зъбите след като сте повърнали. Солната киселина, идваща от стомаха директно размеква емайла на зъбите, а с механичните движения на четката можете да нанесете необратими щети по него.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-03-12:/blog/2017-03-12-пет-причини-да-приемаме-колаген/</id>
    <title type="html">5 причини защо всички трябва да ядем колаген (дори и вегетарианците)</title>
    <published>2017-03-11T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-03-11T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-03-12-пет-причини-да-приемаме-колаген/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Традиционното хранене на малкото останали не-индустриализирани народи в Света се оповава на мъдрото правило да консумират всички части на улова, буквално “от главата до опашката”. В тяхната диета се включват и богатите на колаген части като кожа, кости, сухожилия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Модерните хора, всеядни или вегетарианци почти не ядем храни (а най-често въобще не) съдържащи колаген, който всъщност има редица ползи за здравето и доброто функциониране на човешкото тяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Gummies.jpg" alt="gummies"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колагенът е лек за храносмилателната система. Колагенът е протеин, който буквално поправя участъци в стомаха и червата, където има изтъняване на лигавицата под действието на токсини, медикаменти или повишена пропускливост между клетките. Тези участъци често стават първопричина за редица заболявания като алергии, екзема, възпалителни и автоимунни заболявания.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колагенът прави кожата здрава и красива. Той е един от базовите структурни елементи на кожата и приемайки го чрез храната, ние осигуряваме строителен материал за обновяването на клетките. &lt;a href="http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0308814609000387"&gt;Колагенът защитава кожата от вредните лъчи на слънцето&lt;/a&gt;, а също така предотвратява появата на бръчки.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колагенът предпазва ставите. &lt;a href="http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1185/030079908X291967"&gt;Проучване&lt;/a&gt; доказва, че атлети, които суплементират с колаген имат по-малко болки и увреждания в ставите. За обикновенните хора, приемът на колаген подобрява здравето на ставите и костите. Здравето на челюстните кости също се благоприятства от добавката.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колагенът ни помага да спим по-добре. Това се дължи на ефекта от аминокиселината &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11396606"&gt;Глицин, която е инхибиращ невротрансмитър&lt;/a&gt; и помага на нервната система да поддържа състояние на покой и да редуцира стреса и тревожността. Приет в доза от &lt;a href="http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1479-8425.2007.00262.x/abstract"&gt;само 3 грама преди сън&lt;/a&gt;, колагенът значително подобрява съня и работата на мозъка.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Амикокиселинният състав на Колагенът балансира аминокиселинният състав на мускулното месо и яйцата. Това е важно за месоядните, тъй като именно дисбаланса на аминокиселините провокира производство на хомоцистеин. А именно между &lt;a href="http://annualreviews.org/doi/abs/10.1146/annurev.med.49.1.31"&gt;високите нива на хомоцистеин&lt;/a&gt; се открива корелацията със заболявания на сърдечно-съдовата система.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Как да приемаме колаген?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Днес на пазара има много добавки с най-различно качество. Аз и много други здравни експерти сме избрали за оптимален &lt;a href="http://amzn.to/2mrTeqy"&gt;колагенът на Great Lakes&lt;/a&gt;. Неговото качество е регулирано, а вкуса и разтворимостта са отлични. Можете да го намерите и &lt;a href="https://iherb.co/3AAREhfr"&gt;тук&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-лесно и приятно е да се приема под формата на желирани бонбони: &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-09-12-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B8-%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B8/"&gt;рецептата&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За тези, които не желаят да консумират животински продукти има алтернатива под формата на морски/рибен колаген.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В научни изследвания се среща информация, че хората с хистаминова нетолерантност имат непоносимост към колеген на прах и под формата на добавки. За тях остава доказалият се хилядолетия назад Костен бульон.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-02-20:/blog/2017-02-20-пропастта-между-лекар-и-пациент/</id>
    <title type="html">За пропастта между лекаря и пациента</title>
    <published>2017-02-19T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-02-19T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-02-20-пропастта-между-лекар-и-пациент/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Функционалната медицина е термин, с който се назовава медицинска практика, която има подход, ориентиран към индивидуалните особености на пациента, а не към комплекса от симптоми, за които той съобщава. Лекарите, практикуващи функционална медицина осъзнават важността както на генетичните, така и на факторите от околната среда и начина на живот на всеки човек.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лечението се фокусира върху възстановяването на оптималните функции на органите и системите в човешкото тяло, като заедно лекарят и пациентът достигат до корена на всеки проблем, симптом и болка. Всеки от двамата е убеден, че емоционалният баланс и психическото състояние са значими, също както храненето и начина на живот.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/gap.jpg" alt="the gap"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Пропастта, за която говоря е Пропаст на познанието и Пропаст на комуникацията. Лекарят знае и говори с медицински термини. Пациентът знае как се чувства, през какво преминава и как би искал да се чувства. Това е неговият език.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пропастта създава неразбирателство, липса на емпатия и подкрепа.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На кратко, спира лечебният процес.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За да запълним Празнината и да се получи лекуваща връзка, трябва и двете страни да говорят на един език.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Езикът на лекаря е езикът на Физиологията, Биохимията и взаимодействието на системите в тялото. Езикът на пациента е езикът на болестта, с която той живее всеки ден и се налага да променя живота си спрямо нея.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разковничето към успешното лечение е лекарят да умее да говори и на двата езика.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Всъщност именно това е причината да имам успех със 100% от пациентите си.)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Способността да раздробя научната информация така, че човекът отсреща да може да разбере себе си, усещанията си и болестта си е моята “тайна подправка”. Колкото и усилия да ми коства, аз винаги успявам да “преведа” нуждите на пациента в последователни стъпки към неговата цел - здравето. Това по никакъв начин не пречи лечението да се комбинира както със стандартни медицински практики, така и с алтернативни терапевтични методи.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Функционалната медицина няма стриктни правила, най-добра диета или лекарство-за-всичко. Това е начин на мислене, който вижда нюансите в това, какво е да си Човек - да имаш минало, ценности и тяло.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Функционалната медицина е бъдещето на здравеопазването не защото е нова и модерна, а защото посреща нуждите на пациента. Тя работи не само като подкрепя, но и като образова пациента за това какво се случва с него и как целенасочените избори в диетата, средата или емоциите променят цялото тяло.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-31:/blog/2017-01-31-бял-език/</id>
    <title type="html">Защо езикът ми е бял?</title>
    <published>2017-01-30T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-30T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-31-бял-език/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Здравето на цялата храносмилателна система може да се види върху езика. Здравият език е светло розов и е покрит с папили, малки грапави възелчета, които помагат да усещаме вкуса и да сдъвкваме храната.
Побеляването на езика се дължи на задържани по повърхността му хранителни остатъци, бактерии и мъртви клетки.
Ако побеляването е краткотрайно, то най-вероятно е безопасно. Но ако белият налеп се задържи повече от ден, това може да е симптом на инфекция или друго по-сериозно състояние.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Tongue.jpg" alt="white coated tongue"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Най-честите причини&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Белият налеп по езика може да се дължи на следните фактори:&lt;br&gt;
- &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-16-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0/"&gt;обезводняване&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
- &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-23-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;лоша орална хигиена&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
- банална инфекция като простуда или ГРИП&lt;br&gt;
- сухота в устата&lt;br&gt;
- треска&lt;br&gt;
- реакция към някои лекарства, вкл. антибиотици и стероиди&lt;br&gt;
- кандидоза/млечница&lt;br&gt;
- пушене или дъвчене на тютюн&lt;br&gt;
- употреба на алкохол&lt;br&gt;
- пикантна, люта храна&lt;br&gt;
- болести на сърцето при възрастни (сърдечен порок)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-честата причина за белият език е дехидратацията. Сухата уста е отлично поле за развитие на бактерии. Също така, ако не почиствате зъбите и езика си всеки ден, се увеличава риска да имате налеп по езика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Белият език много често е симптом на свръхразвитие на Кандида, гъбичка, която причинява инфекция по цялата храносмилателна система. В устата е по-известна като млечница. В силно инфектираната уста може да се види бял налеп по езика, венците, сливиците, гърлото. Тези бели плаки са много болезнени и често кървят. Освен белият език Кандидозата включва симптоми като хронична умора, гъбични инфекции по кожата и ноктите, мигрена и замъглено съзнание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога белият налеп не може да бъде отстранен, дори с лечение на противогъбични лекарства. Тогава обикновено се касае за по-сериозно състояние. Много вероятно е да се развива вторична бактериална инфекция. Ако заедно с белият налеп има възпалено гърло, то може да има стрептококова инфекция.
Белият налеп и кървящи венци насочват за периодонтално заболяване.
Системни заболявания като сифилис, ХИВ/СПИН също се свързват със бял налеп по езика, както и автоимунноте заболявания Лихен планус и Болест на Крон.
Пациентите с Левкоплакия, при която папилите нарастват необичайно много и Географският език, при който се появяват петна, подобни на георграфска карта също имат бял налеп.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как се лекува белият език?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В Източната медицина един от основните инструменти за диагностика е езикът. Видът на налепа по езика и състоянието на лигавицата в устата са изключително показателни за здравето на цялото тяло.
В западната медицина също могат да се намерят десетки изследвания на пациенти с хронични  заболявания, при които се проследяват промени в състава на налепа по езика, спрямо моментното състояние на болния &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3898367/"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3852724/"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3515809/"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Естествени начини за справяне с белият налеп&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;Ферментирали храни&lt;/a&gt; и &lt;a href="http://lifestore.bg/bg/pro10biotik-pro10biotics" target="_blank"&gt;пробиотици&lt;/a&gt; - небалансираната бактериална флора в червата може да доведе до поява на бял налеп и млечница. Приема на пробиотици като хранителна добавка и под формата на храна помагат в борбата с бактериалните инфекции и Кандида.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;Жабуренето с масло&lt;/a&gt; е едно от най-ефективните средства за поддържане на добра устна хигиена и премахване на болестотворните бактерии, гъбички и токсини. &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18408265"&gt;4&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21911944"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Жабурене с морска сол - чистата морска сол има високи антибактериални качества. Жабуренето и гаргари с разтвор на морска сол и вода, премахват бактериите и полират повърхността на езика.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Сокът от Алое Вера има антибактериални свойства, но съдържа и голямо количество ензими, които помагат да се излющят мъртвите клетки и промотират появата на нови, здрави клетки на повърхността.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колоидното сребро е с доказана ефективност към над 650 патогенни за човека бактерии, вируси и гъбички. За да премахнете белият налеп по езика можете да жабурите устата си с равни части колоидно сребро и вода за 5 минути, два пъти на ден.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-09-14-%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%8A%D0%BD/"&gt;Чесънът&lt;/a&gt; е супер ефективно средство срещу гъбични инфекции.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ekomama.net/kobashi-eterichno-maslo-ot-rigan.html" target="_blank"&gt;Етеричното масло от риган&lt;/a&gt; има антивирусни, антибактериални, антигъбични, антипаразитни и противовъзпалителни свойства. С други думи, то е природен антибиотик, който успешно ще ви помогне в борбата с Кандидозата и пародонталните заболявания.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Почистване на езика със специален уред или обикновенна домакинска лъжица. Механичното отстраняване на белият налеп е важна стъпка за поддържане на добра орална хигиена. Над 80% от бактериите в устата живеят в езика, а при хранене попадат и в долните части на храносмилателната система.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.iherb.com/tr/cb?pcodes=NOW-04233&amp;amp;rcode=SRW073" target="_blank"&gt;Чаят от мравчено дърво (Pau D`Arco Tea)&lt;/a&gt; е преоткрит като лек срещу всякакви гъбички, паразити и бактерии в храносмилателната система.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Информацията на кратко, за тези на които не им се чете всичко&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ако езикът ви е бял, това означава, че по него има налеп от хранителни остатъци, бактерии и мъртви клетки, задържани между възпалените папили.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Белият налеп обикновенно е безвреден и се задържа за кратко. Най-чести причини са лошата орална хигиена и свръхпопулация на Кандида, но може да има и по-сериозни причини.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Белият налеп е симптом, че нещо не е наред с тялото. За щастие има натурални методи, с които може да се повлияе на този проблем. Пробиотиците, жабуренето с масло, разтврор на морска сол, колоидно сребро или масло от риган са лесни и много ефективни средства.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Качествени етерични масла можете да намерите в магазин &lt;a href="http://www.ekomama.net" target="_blank"&gt;ЕкоМАМА&lt;/a&gt;, а пробиотик можете да купите от &lt;a href="http://lifestore.bg/bg" target="_blank"&gt;LifeStore&lt;/a&gt;. При пазаруването в тези магазини използвайте код за намаление BEZKARIES , ако желаете 5% отстъпка.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-24:/blog/2017-01-24-хляб-рецепта/</id>
    <title type="html">Хляб "И аз съм човек"</title>
    <published>2017-01-23T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-23T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-24-хляб-рецепта/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Три месеца без хляб, без пица, паста, баница, питки, без сладкиши. То бива, бива мотивация, но няма как да не ти се прияде все някога една филийка с масло и мед например. Все пак всички сме хора и нищо човешко не ни е чуждо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Bread-7.jpg" alt="remineralisation bread 7"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;И тук идва моята рецепта за хляб “И аз съм човек”. 
Може би при първият прочит ще ви се стори сложна, но след като я направите веднъж ще разберете, че изисква малко продукти, кухненски робот и малко повече организация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продукти:&lt;br&gt;
-300гр слънчогледово семе&lt;br&gt;
-300гр тиквено семе&lt;br&gt;
-100гр сусамово семе&lt;br&gt;
-50гр смляно ленено семе&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тъй като в съставките няма брашно и мая, а семената са накиснати(активирани), този хляб е много подходящ за реминерализираща диета, защото липсват прости захари, има ниско съдържание на фосфор и е богат на Магнезий и Калций.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първа стъпка е да накиснете слънчогледовите и тиквени семки за 24ч. Можете да използвате също кълнове от елда, накиснати ядки и дори кълнове от леща.
Трябва да изглеждат ето така:
&lt;img src="/images/posts/Bread-1.jpg" alt="remineralisation bread 1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз смилам 2/3 от семената и оставям около 1/3 цели. Можете да импровизирате и да смелите всички семена много фино за по-хлебен ефект, а може да оставите по-голямата част цели за по-хрупкав ефект.
&lt;img src="/images/posts/Bread-2.jpg" alt="remineralisation bread 2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Втората стъпка е да смесите натрошеното ленено семе в голям съд с 1/2 чаша вода за 2-3 часа, докато сместта набъбне и стане подобна на желе. Тук можете да добавите сол или сухи подправки, за да овкусите хляба. Сместта изглежда ето така, можете да я срещнете под името “ленено яйце”
&lt;img src="/images/posts/Bread-3.jpg" alt="remineralisation bread 3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третата стъпка включва смесването на всички семена - смлените, целите и сусама към лененото яйце.
&lt;img src="/images/posts/Bread-4.jpg" alt="remineralisation bread 4"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сега вземете няколко малки тави и постелете хартия за печене. Разпределете сместта, така че дебелината на хлебчетата да не е повече от 3-4 см.
&lt;img src="/images/posts/Bread-5.jpg" alt="remineralisation bread 5"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оставете тавичките някъде за 2-3 часа, за да се хомогенизират всички съставки и лененото семе да абсорбира цялата вода.
Преди печенето трябва да няма никаква влага и като повдигнете единия край на хартията тя да се отлепя, без да остава смес по нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Печенето е лесно: слагате в студена фурна и включвате на 160`. Един час след включването изваждате хлебчетата и ги обръщате, като махате тавите и хартията. Ако сместта ви е била достатъчно гъста тази стъпка е много лесна. При мен първият път не се получи и изпекох един голям блат за пица :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Печете още час, докато хлебчетата хванат лек загар. Разбира се всяка фурна е различна, но изберете умерена температура.
&lt;img src="/images/posts/Bread-6.jpg" alt="remineralisation bread 6"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се рецептата да ви хареса и да я приготвите вкъщи.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-23:/blog/2017-01-23-време-за-миене-на-зъби/</id>
    <title type="html">Колко дълго да мия зъбите си?</title>
    <published>2017-01-22T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-22T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-23-време-за-миене-на-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Три минути! - това е най-честият отговор на този въпрос.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но колко пъти ви се е случвало да бързате за работа, тренировка, среща и да изчеткате на две, на три като си обещаете, че следващият път ще четкате много старателно и съвестно двойно повече време?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И аз съм била там, и аз съм си мила зъбите само “за идеята”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че въпросът тук е: “Кога последно се погрижих за зъбите си, така че бъдат здрави до края на живота ми?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/brushteeth.jpg" alt="Brush your teeth"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Коя е причината да мием зъбите си?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-11-30-%D0%B1%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D0%B0/"&gt;тази статия&lt;/a&gt; писах за плаката по зъбите. Разясних, че тя е нормална част от екосистемата “уста” и че може да бъде полезна или вредна.
Миенето на зъбите с четка и паста никога не може да отстрани цялата плака по зъбите. Основната цел на механичното почистване е да се спре изграждането на бактериални колонии по зъбите. Когато плаката се натрупа по зъбите и “узрее”, т.е. е била там повече от 24ч, тогава започва развитие на анаеробни видове, които са най-сериозните причинители на кариес и възпаление. Така че миенето на зъби има за цел да спре развитието на бактериите, а не да ги премахне изцяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Втората причина е, че четкането действа като масаж на венците и костите на челюстите. Това стимулира образуването на слюнка и притока на кръв към тази област. Слюнката и кръвта носят градивни вещества и чрез тях се осъществява естествената реминерализация на зъбите, възстановяване на венците, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;нормализиране на киселинността&lt;/a&gt; и други.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И най-популярната, но уви най-малко валидната причина е, че с миенето на зъбите премахваме натрупаната храна по тях. Почистването на хранителните остатъци по зъбите е най-неефективно с четка и паста. Защо? Защото големите повърхности, които можем да достигнем с четката са дъвкателните повърхности и тези, които граничат с бузите и езика. Но те се почистват лесно дори от самосебе си. Това е така, защото постоянно се обливат от слюнката в устата и тя ги почиства за няколко минути до няколко часа, в зависимост от вида на консумираната храна. Хранителни остатъци се натрупват най-вече в междузъбните пространства и на границата на венеца и зъба. Най-ефективният начин за премахване на хранителни остатъци доказано е &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;жабуренето с масло&lt;/a&gt; или ползването на &lt;a href="http://amzn.to/2h8QEyx"&gt;воден душ&lt;/a&gt; или &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-10-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D1%86-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;конец за зъби&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Тайният помощник за откриване на плака&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Всеки от нас притежават това невероятно пособие, което е способно да открие дори микроскопични остатъци от храна и плака из цялата уста. това е човешкият език. Помислете… колко пъти ви се е случвало да имате останало парче салата върху небцето или късче месо между зъбите? В този момент не можете да правите нищо друго освен да държите езика си на това място и да се опитване всячески да премахнете дразнителя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че Вашият език може да усеща плаката по зъбите наистина много добре. Просто трябва да се съсредоточите върху това.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Три минути може да не са достатъчни (както на мен)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ето какво да направите, за да имате наистина чисти зъби.
Докато миете зъбите си не използвайте твърде много паста, дори можете да използвате само леко навлажнена четка. Изчеткайте например трите последни зъба горе в дясно и спрете. Насочете вниманието и езика си там и “опипайте”: усещате ли зъбите си гладки и чисти? Ако отговорът е не и усещате зъбите си грапави, то опитайте да четкате с друга техника, под друг ъгъл или с другата ръка. Направете това докато усетите, че езикът ви се плъзга гладко и зъбите Ви “скърцат от чистота”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С опита ще установите кои са местата, където се задържа най-много плака и ще си изградите своя техника за четкане. В един момент може би наистина три минути ще са достатъчни :)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="section-3"&gt;По-добре е да миете старателно зъбите си само веднъж на ден (вечер или когато имате повече време), отколкото да претупвате два или три пъти дневно.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;ВАЖНО! Не четкайте грубо и със голяма сила, защото можете да нараните нежната тъкан на венците. Четкайте старателно, с къси движения на четката и без натиск.&lt;/p&gt;

&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=GB&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=tf_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=bezkariescom-21&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=GB&amp;amp;placement=B00WLWZA5A&amp;amp;asins=B00WLWZA5A&amp;amp;linkId=&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=GB&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=tf_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=bezkariescom-21&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=GB&amp;amp;placement=B01G3I42Q0&amp;amp;asins=B01G3I42Q0&amp;amp;linkId=&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;
&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-16:/blog/2017-01-16-вода/</id>
    <title type="html">Водата: колко, кога и каква да пием?</title>
    <published>2017-01-15T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-15T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-16-вода/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Никой от нас не отделя специално внимание на това как клетките ни усвояват или разграждат някакви вещества; как електрическите импулси от мозъка задвижват мускулите ни; как дишането снабдява тъканите с кислород и т.н. И така трябва да бъде.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Но всеки знае, че човешкото тяло има нужда от достатъчно чиста вода всеки ден. Нерядко се оказва, обаче че водата е нещо, което сме приели за даденост.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Здравето, жизнеността и енергията ни зависят от водата. Всички биохимични процеси в тялото се осъществяват във вода и без адекватно количество от нея, до клетките не могат да достигнат полезните вещества и да се използват за обновяване и енергия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Водата служи за скеле на клетките. Междуклетъчното пространство е изградено от вода, от която зависи функционирането на жлезите и хормоните.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Чистата вода е най-добрия детоксикатор на тялото. Токсините от външната среда се разтварят във водата и се изхвърлят по естествен път. Без добра ежедневна хидратация, водата се извлича от органите, тъканите и кожата, а човек се чувства изморен, подут и “задръстен”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Водата поддържа телесната температура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки витамин, минерал, хранително вещество, хормон, ензим, протеин се пренася там, където е нужен от вода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мозъкът ни е съставен от 85% вода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пиенето на достатъчно вода поддържа кожата здрава и елатична, умът - бистър и елиминационните системи функционални.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/water.jpg" alt="Bacterial plaque"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;А колко вода е достатъчно за мен?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Необходимостта от вода се влияе от възрастта, физическата активност, сезоните, храненето.
Има немалко информация за точна дозировка на количеството вода спрямо килограм телесно тегло или спрямо възрастта. Но въпреки безбройните изследвания педиатрите и до днес не могат да стигнат до единодушно мнение трябва ли да се дава вода на кърмачетата или не, например.
Което означава, че всички други мерки и теглилки може и да не са съвсем точни. За пълнота на статията яе напиша съвременните норми:&lt;br&gt;
- 35мл/кг телесно тегло за хора над 16години&lt;br&gt;
- 50мл/кг тегло за деца от 6м до 3години&lt;br&gt;
- 100мл/кг тегло за бебета до 6м на изкуствено хранене&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Кога да пием вода&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Моят съвет е да пиете вода, когато усетите нужда от това. Ето няколко начина, по които тялото ви показва, че има нужда от вода:&lt;br&gt;
- усещате жажда&lt;br&gt;
- усещате глад, скоро след хранене&lt;br&gt;
- имате запек или твърди изпражнения&lt;br&gt;
- имате главоболие&lt;br&gt;
- усещате киселини, позив за повръщане&lt;br&gt;
- имате напречна бразда на езика&lt;br&gt;
- кожата ви е суха и/или се лющи&lt;br&gt;
- имате напукани устни&lt;br&gt;
- косата ви е суха и чуплива, заплита се&lt;br&gt;
- усещате умора и отпадналост в средата на деня&lt;br&gt;
- &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2015-01-21-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%BB%D0%BE%D1%88-%D0%B4%D1%8A%D1%85/"&gt;потта и телесните ви течности имат неприятен аромат&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
- имате отоци по лицето, крайниците, корема&lt;br&gt;
- трудно контролирате теглото си&lt;br&gt;
- лицето и очите ви са зачервени&lt;br&gt;
- при силна емоционална реакция&lt;br&gt;
- през горещите летни дни&lt;br&gt;
- когато прекарвате дълго време около климатик&lt;br&gt;
- при усилена физическа работа&lt;br&gt;
- когато пиете алкохол&lt;br&gt;
- когато приемате по-суха храна&lt;br&gt;
- при бременност и по време на месечен цикъл&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Избягвайте да пиете голямо количество вода наведнъж, особено преди или веднага след хранене. Товз ще попречи на доброто храносмилане и усвояване на веществата. Може да пиете вода на малки глътки, ако усещате жажда, докато се храните, особено ако храната е по-суха.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Каква вода да избера?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Категорично НЕ препоръчвам минeрална и бутилирана вода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Минералните води, дори със слаба минерализация като Горна баня и Банкя трябва да се пият по предписание на лекар и не са подходящи за всекидневна употреба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бутилираната вода в пластмасови бутилки е източник на токсични вещества, чиято дългосрочна употреба може да има крайно негативни последици върху здравето &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19274472"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24015248"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/es061511%2B?journalCode=esthag&amp;amp;"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пластмасовите отпадъци не се разграждат. Над 98% от пластмасата, създадена някога съществува и до днес. Огромна част от пласмасата се намира в моретата и океаните, и до 2050 се смята, че тя ще изпревари количеството на рибата в тях.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/lsJqMmuFWO4" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Третата причина, за която рядко се говори е производството на пластмаса. За него се използват петрол и земни деривати, които са изключително токсични за хората, които ги обработват. Така производството на еднократни пласмасови предмети коства десетки животи на хора от третия свят. В същото време индустрията за пластмаса има гиганстко влияние върху климатичните промени в атмосферата. &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2880235/"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://pacinst.org/publication/bottled-water-and-energy-a-fact-sheet/"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това, което работи за мен и моето семейство е филтрирана, чешмяна вода. 
Можете да избирате между 6 вида филтри и 8 начина на филтриране: с активен въглен, керамичен филтър, обмяна на йони, механични филтри, озон, обратна осмоза, УВ светлина или омекотяване на водата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки метод има предимства и недостатъци, но със сигурност с използването на филтри ползите за здравето, пестенето на природни ресусрси и средства са повече.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-11-30:/blog/2016-11-30-бактерии-и-плака/</id>
    <title type="html">Бактериите: помощници в борбата срещу кариеса</title>
    <published>2016-11-29T22:00:00Z</published>
    <updated>2016-11-29T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-11-30-бактерии-и-плака/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Когато се съберат на едно място специалисти в дадена област неизменно започват да говорят за най-забележителните случаи в работата си.
Е, когато се съберат зъболекари, те си разказват колко много плака е имал някой пациент по зъбите си, но са били здрави и без кариеси. Невероятно! Феноменално! Чудо на чудесата?!&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да видим…&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И до днес голяма част от лекарите са убедени, че бактериите са корена на всички болести. Бактериите не са само лоши. А дори и лошите, поставени в “добра среда” не изявяват болестотворната си природа. Налепът от храна по зъбите е хранителна среда, в която започват да се развиват колонии от бактерии. В момента, в който си измиете зъбите слюнката ги облива и започва формирането на бактериалната филм (плака). Тази плака е естествена част от екосистемата “уста” и няма как да се оттървете завинаги от нея нито с четкане, нито с антибиотици или пък със зъболекарски машинки. Целта е тя да е здрава и &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;неутрална&lt;/a&gt; (нито киселинна, нито алкална). По този начин ще имате здрави зъби и уста, благодарение на бактериите които живеят там.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/bacteria.jpg" alt="Bacterial plaque"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Какво означава здрава плака?&lt;/h3&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;В Природата и в човешкото тяло съществъват три вида бактерии: полезни, болестотворни и неутрални. За да бъдем здрави е необходимо полезните бактерии да са повече от болестотворните. Най-голям процент са неутралните (около 70%) и те са на страната на преобладаващият вид. 
Макар да не съм особено голям футболен фен, ще направя паралел с тази игра. Случвало ли ви се е да гледате мач, в който не симпатизирате на никой от двата отбора? В течение на играта, повечето от нас ще започнат да подкрепят отбора който играе по-добре/печели. Същото е и при бактериите: неутралните, които са и най-многобройни не са нито “за” нито “против” здравето на гостоприемника си/човека, върху когото живеят. В случаите когато добрите бактерии са повече от лошите, неутралните са на тяхна страна и здравето на организма процъфтява. Ако обаче лошите доминират над добрите, неутралните усложняват ситуацията като подпомагат задълбочаването на болестта. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тези промени се случават постоянно, като моментите на стрес, умора, недоспиване, лоша храна накланят везните към превес на негативните бактерии. В медицината това състояние се нарича дисбиоза (болен живот). За щастие нашето тяло винаги се стреми към баланс във всичко. Този баланс можете да срещнете под името хомеостаза (подобно състояние). Какво можем да направим, за да помогнем тялото си да възстанови този баланс, когато имаме проблеми със зъбите или венците?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Почиствайте зъбите си с &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-02-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;четка и паста&lt;/a&gt; поне веднъж дневно. Всички си мислят, че целта на миенето с четка и паста е да се премахне плаката и хранителните остатъци. Истината е, че това се случва в най-малка степен. Най-важното нещо което правите при миенето на зъбите си с четка и паста е, че размествате колониите от бактерии. Бактериите, които живеят върху човека имат строго определен ред: когато се заселят някъде те първо се организират в колонии, т.е. строят си къщичка. Едва след като си построят къщичката, могат да започнат да копаят, ядат и рушат зъбите. Този цикъл и при тях е 24 часа. Така че, целта на миенето с четка е да не им позволите да си построят къщичката, за да не могат да започнат да ядат от зъбите.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Използвайте етерични масла - те имат силен антимикробен ефект, почистват, ароматизират и подобравят средата. Използват се само външно, най-добре след консултация с лекар. Най-добре е да се комбинират с базово масло и да се &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;жабури устата всяка сутрин&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Използвайте &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-03-02-%D1%84%D0%BB%D1%83%D0%BE%D1%80-%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%BB/"&gt;ксилитол&lt;/a&gt; - Ксилитолът е доказал ефективността си в борбата срещу кариес, като не подтиска растежа на бактериите и няма токсични ефекти за организма. &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2015-12-08-%D0%B4%D1%8A%D0%B2%D0%BA%D0%B0/"&gt;Дъвката&lt;/a&gt; с ксилитол също е отлично средство срещу кариес.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Яжте &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-02-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;ферментирали храни&lt;/a&gt; - те са богати на полезни бактерии и буквално ги вкарвате в системата. По този начин болестотворните бактерии намаляват числено, а в последствие намаляват и силите им. Пробитоците също създават неутрална среда. Българските традиции включват ежедневна малка доза ферментирала храна: кисело мляко, кисело зеле и др.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Почиствайте езика си - върху езика живеят до 80% от бактериите в устата. Освен миенето с четка и паста не забравяте да изстъргвате и налепа върху езика с малка лъжица или специален уред.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-11-02:/blog/2016-11-02-отдръпнати-венци/</id>
    <title type="html">Оголени зъби и отдръпнати венци: каква е причината и как се лекуват</title>
    <published>2016-11-01T22:00:00Z</published>
    <updated>2016-11-01T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-11-02-отдръпнати-венци/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Отдръпнатите венци, оголените зъби и удължени зъби са наименования, отнасящи се за един много разпространен проблем.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този проблем не само води до повишен риск от развитие на кариеси, силно болезнена чувствителност на засегнатите зъби, но и поради силният неестетичен ефект принуждават хората да крият или спестяват &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-07-06-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D1%81%D0%BC%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0/"&gt;усмивката си&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/recgums.jpg" alt="Receding gums"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;За да разберем как да профилактираме и лекуваме този проблем е нужно първо да обърнем внимание на причините, които го предизвикват.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последните изследвания показват връзка между отдръпнатите венци, стискането със зъби нощем и неспокойният сън. Но не е само това..&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Най-честите причини са:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;инфекциозно заболяване на венците (пародонтит, пародонтоза, гингивит)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;стискане, скърцане със зъби&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;травма (включително микротравма от неудобни коронки и пломби или агресивно четкане на зъбите)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;недоимъчно хранене (липса на минерали и витамини)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как да спрете заболяването и да възстановите щетите?&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато причината за отдръпнатите венци е пародонтално заболяване, то най-добрър съвет за справянето с него можете да получите от Вашият зъболекар. Пародонталните заболявания се дължат на доминиране на болестотворни бактерии в устата, спрямо обичайните безобидни бактерии. За да се възстанови баланса устата и зъбите трябва да бъдат почистени и да се въздейства с антимикробни средства. Антибиотиците в този случай не са подходящи, тъй като те убиват и добрите и лошите бактерии. Най-безопасният метод е &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;жабуренето с растително масло&lt;/a&gt;, а &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;пробиотичните храни&lt;/a&gt; ще увеличат количеството на добрите бактерии.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Неспокойният сън се дължи на много причини: прекалено много стрес през деня, облъчване със синя светлина от телевизия и смарт-устройства, непосредтвено преди сън, наднормено тегло, хронична умора. Проблемите със зъбите, които води със себе си лошият сън могат да са стискане или скърцане със зъби, както и спане с отворена уста. 
Скърцането и стискането със зъби са причина за оголване на венците, защото силата с която се извършват тези дейтвия понякога достига до 80 кг/см2. Това е много голямо натоварване върху слабите челюстни кости и те реагират с резорбция или разтваяне на костта.
Устното дишане нощем води до поява на кариеси, тъй като се понижава количеството на слюнката и по този начин тя става киселинна. Повече за &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;киселинността на слюнката&lt;/a&gt; съм писала преди.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато чуем думата травма веднага си представяме тежко падане или удар в областта на зъбите. Това, разбира се, също е се случва и как да реагирате тогава можете да разберете от това &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-09-19-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D0%B8%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D1%83%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D0%BF%D0%BE-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5/"&gt;видео&lt;/a&gt;.
Травмите в областта на челюстите и зъбите най-често са микротравми. Те се предизвикват от много малки обекти като неудобна пломба или коронка, неточна с по-малко от 1 милиметър. Но за зъбите това е огромен проблем. Друга микротравма е агресивно четкане при миене на зъбите или неконтролирано четкане с електрическа четка. Микротравма е и храненето само на едната страна на зъбите. Всички тези наглед дребни неща, прилагани ежедневно водят до големи изменения и сериозно отдръпване на венците. Ако установите подобни проблеми и при Вас, непременно обърнете внимание на начина по който четкате зъбите си, дъвченето и усещането за зъбите си, когато ги стиснете (дали има места, където усещате дискомфорт). Задължително се консултирайте с Вашият доверен зъболекар, ако забележите подобен проблем.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;И пак храненето.. Вашите венци не са нищо повече от кожа, върху кост. За разлика от кожата на други места, венците нямат няколко подкожни слоя. Те са директно зависими от наличието на кост. Т.е. ако костта липсва, кожата се отдръпва. За да &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-06-02-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D1%81%D0%BC%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0/"&gt;реминерализирате&lt;/a&gt; костите са нужни всеизвестните витамини D3, K2 и A, както и правилно съотношение на минералите Калций, Магнезий и Фосфор. &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-03-12-%D0%BF%D0%B5%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%B4%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D0%BC%D0%B5-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BD/"&gt;Колагенът&lt;/a&gt; пък е протеинът, който участва в изграждането на костите и кожата. Също толкова важно за пълноценното хранене е да избягваме антинутриентите като силно преработени храни (захар и брашно) и да консумираме правилно обработени бобови, ядки и семена (активирани, накиснати във вода).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Надявам се, че тази информация е била полезна за много от Вас. Ако имате интерес към някоя конкретна точка и искате по-задълбочена информация, не се колебайте да оставите коментар и аз ще Ви отговоря.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-10-20:/blog/2016-10-20-кариес-на-ранното-детство/</id>
    <title type="html">Кариес на ранното детство: история със снимки</title>
    <published>2016-10-19T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-10-19T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-10-20-кариес-на-ранното-детство/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Кариесът на ранното детство (Early childhood caries) засяга временните зъби на децата. Много често той се подценява от родителите и педиатрите като “просто кариеси, които детето ще израсте“. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Истината е, че тези кариеси са сигнал, че нещо се случва в тялото на детето, че нещо липсва. Бързорастящият детски организъм има нужда от много хранителни вещества, витамини и минерали и ранните кариеси показват, че тези вещества са изчерпани. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как протича лечението и какво да очаквате при такива кариеси ще научите, ако продължите да четете.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Майката на Мони ми се обади притеснена. Обясни ми, че преди няколко месеца е забелязала кафеви петънца на няколко от зъбчетата му, които много бързо станали като дупчици. Зъболекарят искал да пломбира всички 10 кариеса (петна и дупки) наведнъж, след като приспят детето с пълна упойка. Ужасена, майката на Мони буквално избягала от кабинета, а по пътя към вкъщи срещнала своя позната и моя пациентка.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Останалото е история…&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След като направихме лабораторни изследвания на 5 годишния Мони се оказа, че минералите, участващи в изграждането на костите и зъбите са в дисбаланс. Калцият, Фосфорът и Магнезият формират биокомплекси, които са сруктурните единици на зъбите и костите. Усиленият растеж на детето, заедно с често похапване на здравословни храни и устно дишане са довели до тези проблеми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лечението включва ежедневен прием на &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-07-20-%D1%83%D0%B6%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%80%D0%B8%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;ферментирало масло от треска&lt;/a&gt; за да се набавят необходимите за растежа витамини; диета богата на храни с лесно усвоим Калций, Магнезий, Цинк, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-09-12-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B8-%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B8/"&gt;Колаген&lt;/a&gt; и витамин С; контрол на &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;киселинността на слюнката&lt;/a&gt; като за целта се намалиха броят на хранията през деня; &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-03-02-%D1%84%D0%BB%D1%83%D0%BE%D1%80-%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%BB/"&gt;реминерализираща паста с Ксилитол&lt;/a&gt;; и упражнения коригиращи устното дишане (то също има пряка връъзка с кариесите).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото зъбките на Мони изглеждаха като тебеширено бели с малки кафеви дупчици по тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/images/posts/ecc11.jpg"&gt;&lt;img src="/images/posts/ecc1.jpg" alt="ECC1"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Два месеца по-късно деминерализираните части на зъба малко по малко започнаха да се отчупват (това, което прави зъболекарската машинка е да ги премахне, но границата на здрав зъб и кариес е по усмотрение на зъболекаря).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/images/posts/ecc21.jpg"&gt;&lt;img src="/images/posts/ecc2.jpg" alt="ECC2"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А шест месеца след началото зъбите са седефено бели, твърди и гладки. Кафевите петна бяха тапицирани с нов плътен слой от здрав дентин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/images/posts/ecc31.jpg"&gt;&lt;img src="/images/posts/ecc3.jpg" alt="ECC3"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лечението продължава и тъй като Мони и майка му са много мотивирани, очакваме зъбите да се възстановят още повече. Но дори това да не се случи, разрушителният процес и спрял и кариесите ги няма без нуждата от пълна упойка.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
</feed>

