
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <id>http://bezkaries.com/</id>
  <title>БезКариес: Блог</title>
  <updated>2017-01-30T22:00:00Z</updated>
  <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/" />
  <link rel="self" href="http://bezkaries.com/blog.atom" />
  <author>
    <name>Radosveta Georgieva</name>
    <uri>http://bezkaries.com/blog/</uri>
  </author>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-31:/blog/2017-01-31-бял-език/</id>
    <title type="html">Защо езикът ми е бял?</title>
    <published>2017-01-30T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-30T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-31-бял-език/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Здравето на цялата храносмилателна система може да се види върху езика. Здравият език е светло розов и е покрит с папили, малки грапави възелчета, които помагат да усещаме вкуса и да сдъвкваме храната.
Побеляването на езика се дължи на задържани по повърхността му хранителни остатъци, бактерии и мъртви клетки.
Ако побеляването е краткотрайно, то най-вероятно е безопасно. Но ако белият налеп се задържи повече от ден, това може да е симптом на инфекция или друго по-сериозно състояние.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Tongue.jpg" alt="white coated tongue"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Най-честите причини&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Белият налеп по езика може да се дължи на следните фактори:&lt;br&gt;
- &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-16-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0/"&gt;обезводняване&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
- &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-23-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;лоша орална хигиена&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
- банална инфекция като простуда или ГРИП&lt;br&gt;
- сухота в устата&lt;br&gt;
- треска&lt;br&gt;
- реакция към някои лекарства, вкл. антибиотици и стероиди&lt;br&gt;
- кандидоза/млечница&lt;br&gt;
- пушене или дъвчене на тютюн&lt;br&gt;
- употреба на алкохол&lt;br&gt;
- пикантна, люта храна&lt;br&gt;
- болести на сърцето при възрастни (сърдечен порок)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-честата причина за белият език е дехидратацията. Сухата уста е отлично поле за развитие на бактерии. Също така, ако не почиствате зъбите и езика си всеки ден, се увеличава риска да имате налеп по езика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Белият език много често е симптом на свръхразвитие на Кандида, гъбичка, която причинява инфекция по цялата храносмилателна система. В устата е по-известна като млечница. В силно инфектираната уста може да се види бял налеп по езика, венците, сливиците, гърлото. Тези бели плаки са много болезнени и често кървят. Освен белият език Кандидозата включва симптоми като хронична умора, гъбични инфекции по кожата и ноктите, мигрена и замъглено съзнание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога белият налеп не може да бъде отстранен, дори с лечение на противогъбични лекарства. Тогава обикновено се касае за по-сериозно състояние. Много вероятно е да се развива вторична бактериална инфекция. Ако заедно с белият налеп има възпалено гърло, то може да има стрептококова инфекция.
Белият налеп и кървящи венци насочват за периодонтално заболяване.
Системни заболявания като сифилис, ХИВ/СПИН също се свързват със бял налеп по езика, както и автоимунноте заболявания Лихен планус и Болест на Крон.
Пациентите с Левкоплакия, при която папилите нарастват необичайно много и Географският език, при който се появяват петна, подобни на георграфска карта също имат бял налеп.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как се лекува белият език?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В Източната медицина един от основните инструменти за диагностика е езикът. Видът на налепа по езика и състоянието на лигавицата в устата са изключително показателни за здравето на цялото тяло.
В западната медицина също могат да се намерят десетки изследвания на пациенти с хронични  заболявания, при които се проследяват промени в състава на налепа по езика, спрямо моментното състояние на болния &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3898367/"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3852724/"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3515809/"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Естествени начини за справяне с белият налеп&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;Ферментирали храни&lt;/a&gt; и &lt;a href="http://lifestore.bg/bg/pro10biotik-pro10biotics" target="_blank"&gt;пробиотици&lt;/a&gt; - небалансираната бактериална флора в червата може да доведе до поява на бял налеп и млечница. Приема на пробиотици като хранителна добавка и под формата на храна помагат в борбата с бактериалните инфекции и Кандида.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;Жабуренето с масло&lt;/a&gt; е едно от най-ефективните средства за поддържане на добра устна хигиена и премахване на болестотворните бактерии, гъбички и токсини. &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18408265"&gt;4&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21911944"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Жабурене с морска сол - чистата морска сол има високи антибактериални качества. Жабуренето и гаргари с разтвор на морска сол и вода, премахват бактериите и полират повърхността на езика.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Сокът от Алое Вера има антибактериални свойства, но съдържа и голямо количество ензими, които помагат да се излющят мъртвите клетки и промотират появата на нови, здрави клетки на повърхността.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колоидното сребро е с доказана ефективност към над 650 патогенни за човека бактерии, вируси и гъбички. За да премахнете белият налеп по езика можете да жабурите устата си с равни части колоидно сребро и вода за 5 минути, два пъти на ден.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-09-14-%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%8A%D0%BD/"&gt;Чесънът&lt;/a&gt; е супер ефективно средство срещу гъбични инфекции.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ekomama.net/kobashi-eterichno-maslo-ot-rigan.html" target="_blank"&gt;Етеричното масло от риган&lt;/a&gt; има антивирусни, антибактериални, антигъбични, антипаразитни и противовъзпалителни свойства. С други думи, то е природен антибиотик, който успешно ще ви помогне в борбата с Кандидозата и пародонталните заболявания.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Почистване на езика със специален уред или обикновенна домакинска лъжица. Механичното отстраняване на белият налеп е важна стъпка за поддържане на добра орална хигиена. Над 80% от бактериите в устата живеят в езика, а при хранене попадат и в долните части на храносмилателната система.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.iherb.com/tr/cb?pcodes=NOW-04233&amp;amp;rcode=SRW073" target="_blank"&gt;Чаят от мравчено дърво (Pau D`Arco Tea)&lt;/a&gt; е преоткрит като лек срещу всякакви гъбички, паразити и бактерии в храносмилателната система.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Информацията на кратко, за тези на които не им се чете всичко&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ако езикът ви е бял, това означава, че по него има налеп от хранителни остатъци, бактерии и мъртви клетки, задържани между възпалените папили.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Белият налеп обикновенно е безвреден и се задържа за кратко. Най-чести причини са лошата орална хигиена и свръхпопулация на Кандида, но може да има и по-сериозни причини.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Белият налеп е симптом, че нещо не е наред с тялото. За щастие има натурални методи, с които може да се повлияе на този проблем. Пробиотиците, жабуренето с масло, разтврор на морска сол, колоидно сребро или масло от риган са лесни и много ефективни средства.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Качествени етерични масла можете да намерите в магазин &lt;a href="http://www.ekomama.net" target="_blank"&gt;ЕкоМАМА&lt;/a&gt;, а пробиотик можете да купите от &lt;a href="http://lifestore.bg/bg" target="_blank"&gt;LifeStore&lt;/a&gt;. При пазаруването в тези магазини използвайте код за намаление BEZKARIES , ако желаете 5% отстъпка.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-24:/blog/2017-01-24-хляб-рецепта/</id>
    <title type="html">Хляб "И аз съм човек"</title>
    <published>2017-01-23T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-23T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-24-хляб-рецепта/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Три месеца без хляб, без пица, паста, баница, питки, без сладкиши. То бива, бива мотивация, но няма как да не ти се прияде все някога една филийка с масло и мед например. Все пак всички сме хора и нищо човешко не ни е чуждо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Bread-7.jpg" alt="remineralisation bread 7"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;И тук идва моята рецепта за хляб “И аз съм човек”. 
Може би при първият прочит ще ви се стори сложна, но след като я направите веднъж ще разберете, че изисква малко продукти, кухненски робот и малко повече организация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продукти:&lt;br&gt;
-300гр слънчогледово семе&lt;br&gt;
-300гр тиквено семе&lt;br&gt;
-100гр сусамово семе&lt;br&gt;
-50гр смляно ленено семе&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тъй като в съставките няма брашно и мая, а семената са накиснати(активирани), този хляб е много подходящ за реминерализираща диета, защото липсват прости захари, има ниско съдържание на фосфор и е богат на Магнезий и Калций.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първа стъпка е да накиснете слънчогледовите и тиквени семки за 24ч. Можете да използвате също кълнове от елда, накиснати ядки и дори кълнове от леща.
Трябва да изглеждат ето така:
&lt;img src="/images/posts/Bread-1.jpg" alt="remineralisation bread 1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз смилам 2/3 от семената и оставям около 1/3 цели. Можете да импровизирате и да смелите всички семена много фино за по-хлебен ефект, а може да оставите по-голямата част цели за по-хрупкав ефект.
&lt;img src="/images/posts/Bread-2.jpg" alt="remineralisation bread 2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Втората стъпка е да смесите натрошеното ленено семе в голям съд с 1/2 чаша вода за 2-3 часа, докато сместта набъбне и стане подобна на желе. Тук можете да добавите сол или сухи подправки, за да овкусите хляба. Сместта изглежда ето така, можете да я срещнете под името “ленено яйце”
&lt;img src="/images/posts/Bread-3.jpg" alt="remineralisation bread 3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третата стъпка включва смесването на всички семена - смлените, целите и сусама към лененото яйце.
&lt;img src="/images/posts/Bread-4.jpg" alt="remineralisation bread 4"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сега вземете няколко малки тави и постелете хартия за печене. Разпределете сместта, така че дебелината на хлебчетата да не е повече от 3-4 см.
&lt;img src="/images/posts/Bread-5.jpg" alt="remineralisation bread 5"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оставете тавичките някъде за 2-3 часа, за да се хомогенизират всички съставки и лененото семе да абсорбира цялата вода.
Преди печенето трябва да няма никаква влага и като повдигнете единия край на хартията тя да се отлепя, без да остава смес по нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Печенето е лесно: слагате в студена фурна и включвате на 160`. Един час след включването изваждате хлебчетата и ги обръщате, като махате тавите и хартията. Ако сместта ви е била достатъчно гъста тази стъпка е много лесна. При мен първият път не се получи и изпекох един голям блат за пица :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Печете още час, докато хлебчетата хванат лек загар. Разбира се всяка фурна е различна, но изберете умерена температура.
&lt;img src="/images/posts/Bread-6.jpg" alt="remineralisation bread 6"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се рецептата да ви хареса и да я приготвите вкъщи.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-23:/blog/2017-01-23-време-за-миене-на-зъби/</id>
    <title type="html">Колко дълго да мия зъбите си?</title>
    <published>2017-01-22T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-22T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-23-време-за-миене-на-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Три минути! - това е най-честият отговор на този въпрос.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но колко пъти ви се е случвало да бързате за работа, тренировка, среща и да изчеткате на две, на три като си обещаете, че следващият път ще четкате много старателно и съвестно двойно повече време?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И аз съм била там, и аз съм си мила зъбите само “за идеята”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че въпросът тук е: “Кога последно се погрижих за зъбите си, така че бъдат здрави до края на живота ми?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/brushteeth.jpg" alt="Brush your teeth"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Коя е причината да мием зъбите си?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-11-30-%D0%B1%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D0%B0/"&gt;тази статия&lt;/a&gt; писах за плаката по зъбите. Разясних, че тя е нормална част от екосистемата “уста” и че може да бъде полезна или вредна.
Миенето на зъбите с четка и паста никога не може да отстрани цялата плака по зъбите. Основната цел на механичното почистване е да се спре изграждането на бактериални колонии по зъбите. Когато плаката се натрупа по зъбите и “узрее”, т.е. е била там повече от 24ч, тогава започва развитие на анаеробни видове, които са най-сериозните причинители на кариес и възпаление. Така че миенето на зъби има за цел да спре развитието на бактериите, а не да ги премахне изцяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Втората причина е, че четкането действа като масаж на венците и костите на челюстите. Това стимулира образуването на слюнка и притока на кръв към тази област. Слюнката и кръвта носят градивни вещества и чрез тях се осъществява естествената реминерализация на зъбите, възстановяване на венците, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;нормализиране на киселинността&lt;/a&gt; и други.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И най-популярната, но уви най-малко валидната причина е, че с миенето на зъбите премахваме натрупаната храна по тях. Почистването на хранителните остатъци по зъбите е най-неефективно с четка и паста. Защо? Защото големите повърхности, които можем да достигнем с четката са дъвкателните повърхности и тези, които граничат с бузите и езика. Но те се почистват лесно дори от самосебе си. Това е така, защото постоянно се обливат от слюнката в устата и тя ги почиства за няколко минути до няколко часа, в зависимост от вида на консумираната храна. Хранителни остатъци се натрупват най-вече в междузъбните пространства и на границата на венеца и зъба. Най-ефективният начин за премахване на хранителни остатъци доказано е &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;жабуренето с масло&lt;/a&gt; или ползването на &lt;a href="http://amzn.to/2h8QEyx"&gt;воден душ&lt;/a&gt; или &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-10-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D1%86-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;конец за зъби&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Тайният помощник за откриване на плака&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Всеки от нас притежават това невероятно пособие, което е способно да открие дори микроскопични остатъци от храна и плака из цялата уста. това е човешкият език. Помислете… колко пъти ви се е случвало да имате останало парче салата върху небцето или късче месо между зъбите? В този момент не можете да правите нищо друго освен да държите езика си на това място и да се опитване всячески да премахнете дразнителя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че Вашият език може да усеща плаката по зъбите наистина много добре. Просто трябва да се съсредоточите върху това.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Три минути може да не са достатъчни (както на мен)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ето какво да направите, за да имате наистина чисти зъби.
Докато миете зъбите си не използвайте твърде много паста, дори можете да използвате само леко навлажнена четка. Изчеткайте например трите последни зъба горе в дясно и спрете. Насочете вниманието и езика си там и “опипайте”: усещате ли зъбите си гладки и чисти? Ако отговорът е не и усещате зъбите си грапави, то опитайте да четкате с друга техника, под друг ъгъл или с другата ръка. Направете това докато усетите, че езикът ви се плъзга гладко и зъбите Ви “скърцат от чистота”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С опита ще установите кои са местата, където се задържа най-много плака и ще си изградите своя техника за четкане. В един момент може би наистина три минути ще са достатъчни :)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="section-3"&gt;По-добре е да миете старателно зъбите си само веднъж на ден (вечер или когато имате повече време), отколкото да претупвате два или три пъти дневно.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;ВАЖНО! Не четкайте грубо и със голяма сила, защото можете да нараните нежната тъкан на венците. Четкайте старателно, с къси движения на четката и без натиск.&lt;/p&gt;

&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=GB&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=tf_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=bezkariescom-21&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=GB&amp;amp;placement=B00WLWZA5A&amp;amp;asins=B00WLWZA5A&amp;amp;linkId=&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=GB&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=tf_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=bezkariescom-21&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=GB&amp;amp;placement=B01G3I42Q0&amp;amp;asins=B01G3I42Q0&amp;amp;linkId=&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;
&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-16:/blog/2017-01-16-вода/</id>
    <title type="html">Водата: колко, кога и каква да пием?</title>
    <published>2017-01-15T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-15T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-16-вода/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Никой от нас не отделя специално внимание на това как клетките ни усвояват или разграждат някакви вещества; как електрическите импулси от мозъка задвижват мускулите ни; как дишането снабдява тъканите с кислород и т.н. И така трябва да бъде.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Но всеки знае, че човешкото тяло има нужда от достатъчно чиста вода всеки ден. Нерядко се оказва, обаче че водата е нещо, което сме приели за даденост.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Здравето, жизнеността и енергията ни зависят от водата. Всички биохимични процеси в тялото се осъществяват във вода и без адекватно количество от нея, до клетките не могат да достигнат полезните вещества и да се използват за обновяване и енергия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Водата служи за скеле на клетките. Междуклетъчното пространство е изградено от вода, от която зависи функционирането на жлезите и хормоните.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Чистата вода е най-добрия детоксикатор на тялото. Токсините от външната среда се разтварят във водата и се изхвърлят по естествен път. Без добра ежедневна хидратация, водата се извлича от органите, тъканите и кожата, а човек се чувства изморен, подут и “задръстен”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Водата поддържа телесната температура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки витамин, минерал, хранително вещество, хормон, ензим, протеин се пренася там, където е нужен от вода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мозъкът ни е съставен от 85% вода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пиенето на достатъчно вода поддържа кожата здрава и елатична, умът - бистър и елиминационните системи функционални.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/water.jpg" alt="Bacterial plaque"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;А колко вода е достатъчно за мен?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Необходимостта от вода се влияе от възрастта, физическата активност, сезоните, храненето.
Има немалко информация за точна дозировка на количеството вода спрямо килограм телесно тегло или спрямо възрастта. Но въпреки безбройните изследвания педиатрите и до днес не могат да стигнат до единодушно мнение трябва ли да се дава вода на кърмачетата или не, например.
Което означава, че всички други мерки и теглилки може и да не са съвсем точни. За пълнота на статията яе напиша съвременните норми:&lt;br&gt;
- 35мл/кг телесно тегло за хора над 16години&lt;br&gt;
- 50мл/кг тегло за деца от 6м до 3години&lt;br&gt;
- 100мл/кг тегло за бебета до 6м на изкуствено хранене&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Кога да пием вода&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Моят съвет е да пиете вода, когато усетите нужда от това. Ето няколко начина, по които тялото ви показва, че има нужда от вода:&lt;br&gt;
- усещате жажда&lt;br&gt;
- усещате глад, скоро след хранене&lt;br&gt;
- имате запек или твърди изпражнения&lt;br&gt;
- имате главоболие&lt;br&gt;
- усещате киселини, позив за повръщане&lt;br&gt;
- имате напречна бразда на езика&lt;br&gt;
- кожата ви е суха и/или се лющи&lt;br&gt;
- имате напукани устни&lt;br&gt;
- косата ви е суха и чуплива, заплита се&lt;br&gt;
- усещате умора и отпадналост в средата на деня&lt;br&gt;
- &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2015-01-21-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%BB%D0%BE%D1%88-%D0%B4%D1%8A%D1%85/"&gt;потта и телесните ви течности имат неприятен аромат&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
- имате отоци по лицето, крайниците, корема&lt;br&gt;
- трудно контролирате теглото си&lt;br&gt;
- лицето и очите ви са зачервени&lt;br&gt;
- при силна емоционална реакция&lt;br&gt;
- през горещите летни дни&lt;br&gt;
- когато прекарвате дълго време около климатик&lt;br&gt;
- при усилена физическа работа&lt;br&gt;
- когато пиете алкохол&lt;br&gt;
- когато приемате по-суха храна&lt;br&gt;
- при бременност и по време на месечен цикъл&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Избягвайте да пиете голямо количество вода наведнъж, особено преди или веднага след хранене. Товз ще попречи на доброто храносмилане и усвояване на веществата. Може да пиете вода на малки глътки, ако усещате жажда, докато се храните, особено ако храната е по-суха.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Каква вода да избера?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Категорично НЕ препоръчвам минeрална и бутилирана вода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Минералните води, дори със слаба минерализация като Горна баня и Банкя трябва да се пият по предписание на лекар и не са подходящи за всекидневна употреба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бутилираната вода в пластмасови бутилки е източник на токсични вещества, чиято дългосрочна употреба може да има крайно негативни последици върху здравето &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19274472"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24015248"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/es061511%2B?journalCode=esthag&amp;amp;"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пластмасовите отпадъци не се разграждат. Над 98% от пластмасата, създадена някога съществува и до днес. Огромна част от пласмасата се намира в моретата и океаните, и до 2050 се смята, че тя ще изпревари количеството на рибата в тях.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/lsJqMmuFWO4" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Третата причина, за която рядко се говори е производството на пластмаса. За него се използват петрол и земни деривати, които са изключително токсични за хората, които ги обработват. Така производството на еднократни пласмасови предмети коства десетки животи на хора от третия свят. В същото време индустрията за пластмаса има гиганстко влияние върху климатичните промени в атмосферата. &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2880235/"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://pacinst.org/publication/bottled-water-and-energy-a-fact-sheet/"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това, което работи за мен и моето семейство е филтрирана, чешмяна вода. 
Можете да избирате между 6 вида филтри и 8 начина на филтриране: с активен въглен, керамичен филтър, обмяна на йони, механични филтри, озон, обратна осмоза, УВ светлина или омекотяване на водата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки метод има предимства и недостатъци, но със сигурност с използването на филтри ползите за здравето, пестенето на природни ресусрси и средства са повече.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-11-30:/blog/2016-11-30-бактерии-и-плака/</id>
    <title type="html">Бактериите: помощници в борбата срещу кариеса</title>
    <published>2016-11-29T22:00:00Z</published>
    <updated>2016-11-29T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-11-30-бактерии-и-плака/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Когато се съберат на едно място специалисти в дадена област неизменно започват да говорят за най-забележителните случаи в работата си.
Е, когато се съберат зъболекари, те си разказват колко много плака е имал някой пациент по зъбите си, но са били здрави и без кариеси. Невероятно! Феноменално! Чудо на чудесата?!&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да видим…&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И до днес голяма част от лекарите са убедени, че бактериите са корена на всички болести. Бактериите не са само лоши. А дори и лошите, поставени в “добра среда” не изявяват болестотворната си природа. Налепът от храна по зъбите е хранителна среда, в която започват да се развиват колонии от бактерии. В момента, в който си измиете зъбите слюнката ги облива и започва формирането на бактериалната филм (плака). Тази плака е естествена част от екосистемата “уста” и няма как да се оттървете завинаги от нея нито с четкане, нито с антибиотици или пък със зъболекарски машинки. Целта е тя да е здрава и &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;неутрална&lt;/a&gt; (нито киселинна, нито алкална). По този начин ще имате здрави зъби и уста, благодарение на бактериите които живеят там.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/bacteria.jpg" alt="Bacterial plaque"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Какво означава здрава плака?&lt;/h3&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;В Природата и в човешкото тяло съществъват три вида бактерии: полезни, болестотворни и неутрални. За да бъдем здрави е необходимо полезните бактерии да са повече от болестотворните. Най-голям процент са неутралните (около 70%) и те са на страната на преобладаващият вид. 
Макар да не съм особено голям футболен фен, ще направя паралел с тази игра. Случвало ли ви се е да гледате мач, в който не симпатизирате на никой от двата отбора? В течение на играта, повечето от нас ще започнат да подкрепят отбора който играе по-добре/печели. Същото е и при бактериите: неутралните, които са и най-многобройни не са нито “за” нито “против” здравето на гостоприемника си/човека, върху когото живеят. В случаите когато добрите бактерии са повече от лошите, неутралните са на тяхна страна и здравето на организма процъфтява. Ако обаче лошите доминират над добрите, неутралните усложняват ситуацията като подпомагат задълбочаването на болестта. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тези промени се случават постоянно, като моментите на стрес, умора, недоспиване, лоша храна накланят везните към превес на негативните бактерии. В медицината това състояние се нарича дисбиоза (болен живот). За щастие нашето тяло винаги се стреми към баланс във всичко. Този баланс можете да срещнете под името хомеостаза (подобно състояние). Какво можем да направим, за да помогнем тялото си да възстанови този баланс, когато имаме проблеми със зъбите или венците?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Почиствайте зъбите си с &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-02-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;четка и паста&lt;/a&gt; поне веднъж дневно. Всички си мислят, че целта на миенето с четка и паста е да се премахне плаката и хранителните остатъци. Истината е, че това се случва в най-малка степен. Най-важното нещо което правите при миенето на зъбите си с четка и паста е, че размествате колониите от бактерии. Бактериите, които живеят върху човека имат строго определен ред: когато се заселят някъде те първо се организират в колонии, т.е. строят си къщичка. Едва след като си построят къщичката, могат да започнат да копаят, ядат и рушат зъбите. Този цикъл и при тях е 24 часа. Така че, целта на миенето с четка е да не им позволите да си построят къщичката, за да не могат да започнат да ядат от зъбите.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Използвайте етерични масла - те имат силен антимикробен ефект, почистват, ароматизират и подобравят средата. Използват се само външно, най-добре след консултация с лекар. Най-добре е да се комбинират с базово масло и да се &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;жабури устата всяка сутрин&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Използвайте &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-03-02-%D1%84%D0%BB%D1%83%D0%BE%D1%80-%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%BB/"&gt;ксилитол&lt;/a&gt; - Ксилитолът е доказал ефективността си в борбата срещу кариес, като не подтиска растежа на бактериите и няма токсични ефекти за организма. &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2015-12-08-%D0%B4%D1%8A%D0%B2%D0%BA%D0%B0/"&gt;Дъвката&lt;/a&gt; с ксилитол също е отлично средство срещу кариес.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Яжте &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-02-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;ферментирали храни&lt;/a&gt; - те са богати на полезни бактерии и буквално ги вкарвате в системата. По този начин болестотворните бактерии намаляват числено, а в последствие намаляват и силите им. Пробитоците също създават неутрална среда. Българските традиции включват ежедневна малка доза ферментирала храна: кисело мляко, кисело зеле и др.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Почиствайте езика си - върху езика живеят до 80% от бактериите в устата. Освен миенето с четка и паста не забравяте да изстъргвате и налепа върху езика с малка лъжица или специален уред.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-11-02:/blog/2016-11-02-отдръпнати-венци/</id>
    <title type="html">Оголени зъби и отдръпнати венци: каква е причината и как се лекуват</title>
    <published>2016-11-01T22:00:00Z</published>
    <updated>2016-11-01T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-11-02-отдръпнати-венци/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Отдръпнатите венци, оголените зъби и удължени зъби са наименования, отнасящи се за един много разпространен проблем.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този проблем не само води до повишен риск от развитие на кариеси, силно болезнена чувствителност на засегнатите зъби, но и поради силният неестетичен ефект принуждават хората да крият или спестяват &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-07-06-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D1%81%D0%BC%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0/"&gt;усмивката си&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/recgums.jpg" alt="Receding gums"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;За да разберем как да профилактираме и лекуваме този проблем е нужно първо да обърнем внимание на причините, които го предизвикват.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последните изследвания показват връзка между отдръпнатите венци, стискането със зъби нощем и неспокойният сън. Но не е само това..&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Най-честите причини са:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;инфекциозно заболяване на венците (пародонтит, пародонтоза, гингивит)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;стискане, скърцане със зъби&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;травма (включително микротравма от неудобни коронки и пломби или агресивно четкане на зъбите)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;недоимъчно хранене (липса на минерали и витамини)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как да спрете заболяването и да възстановите щетите?&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато причината за отдръпнатите венци е пародонтално заболяване, то най-добрър съвет за справянето с него можете да получите от Вашият зъболекар. Пародонталните заболявания се дължат на доминиране на болестотворни бактерии в устата, спрямо обичайните безобидни бактерии. За да се възстанови баланса устата и зъбите трябва да бъдат почистени и да се въздейства с антимикробни средства. Антибиотиците в този случай не са подходящи, тъй като те убиват и добрите и лошите бактерии. Най-безопасният метод е &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;жабуренето с растително масло&lt;/a&gt;, а &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;пробиотичните храни&lt;/a&gt; ще увеличат количеството на добрите бактерии.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Неспокойният сън се дължи на много причини: прекалено много стрес през деня, облъчване със синя светлина от телевизия и смарт-устройства, непосредтвено преди сън, наднормено тегло, хронична умора. Проблемите със зъбите, които води със себе си лошият сън могат да са стискане или скърцане със зъби, както и спане с отворена уста. 
Скърцането и стискането със зъби са причина за оголване на венците, защото силата с която се извършват тези дейтвия понякога достига до 80 кг/см2. Това е много голямо натоварване върху слабите челюстни кости и те реагират с резорбция или разтваяне на костта.
Устното дишане нощем води до поява на кариеси, тъй като се понижава количеството на слюнката и по този начин тя става киселинна. Повече за &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;киселинността на слюнката&lt;/a&gt; съм писала преди.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато чуем думата травма веднага си представяме тежко падане или удар в областта на зъбите. Това, разбира се, също е се случва и как да реагирате тогава можете да разберете от това &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-09-19-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D0%B8%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D1%83%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D0%BF%D0%BE-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5/"&gt;видео&lt;/a&gt;.
Травмите в областта на челюстите и зъбите най-често са микротравми. Те се предизвикват от много малки обекти като неудобна пломба или коронка, неточна с по-малко от 1 милиметър. Но за зъбите това е огромен проблем. Друга микротравма е агресивно четкане при миене на зъбите или неконтролирано четкане с електрическа четка. Микротравма е и храненето само на едната страна на зъбите. Всички тези наглед дребни неща, прилагани ежедневно водят до големи изменения и сериозно отдръпване на венците. Ако установите подобни проблеми и при Вас, непременно обърнете внимание на начина по който четкате зъбите си, дъвченето и усещането за зъбите си, когато ги стиснете (дали има места, където усещате дискомфорт). Задължително се консултирайте с Вашият доверен зъболекар, ако забележите подобен проблем.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;И пак храненето.. Вашите венци не са нищо повече от кожа, върху кост. За разлика от кожата на други места, венците нямат няколко подкожни слоя. Те са директно зависими от наличието на кост. Т.е. ако костта липсва, кожата се отдръпва. За да &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-06-02-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D1%81%D0%BC%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0/"&gt;реминерализирате&lt;/a&gt; костите са нужни всеизвестните витамини D3, K2 и A, както и правилно съотношение на минералите Калций, Магнезий и Фосфор. Колагенът пък е протеинът, който участва в изграждането на костите и кожата. Също толкова важно за пълноценното хранене е да избягваме антинутриентите като силно преработени храни (захар и брашно) и да консумираме правилно обработени бобови, ядки и семена (активирани, накиснати във вода).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Надявам се, че тази информация е била полезна за много от Вас. Ако имате интерес към някоя конкретна точка и искате по-задълбочена информация, не се колебайте да оставите коментар и аз ще Ви отговоря.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-10-20:/blog/2016-10-20-кариес-на-ранното-детство/</id>
    <title type="html">Кариес на ранното детство: история със снимки</title>
    <published>2016-10-19T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-10-19T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-10-20-кариес-на-ранното-детство/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Кариесът на ранното детство (Early childhood caries) засяга временните зъби на децата. Много често той се подценява от родителите и педиатрите като “просто кариеси, които детето ще израсте“. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Истината е, че тези кариеси са сигнал, че нещо се случва в тялото на детето, че нещо липсва. Бързорастящият детски организъм има нужда от много хранителни вещества, витамини и минерали и ранните кариеси показват, че тези вещества са изчерпани. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как протича лечението и какво да очаквате при такива кариеси ще научите, ако продължите да четете.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Майката на Мони ми се обади притеснена. Обясни ми, че преди няколко месеца е забелязала кафеви петънца на няколко от зъбчетата му, които много бързо станали като дупчици. Зъболекарят искал да пломбира всички 10 кариеса (петна и дупки) наведнъж, след като приспят детето с пълна упойка. Ужасена, майката на Мони буквално избягала от кабинета, а по пътя към вкъщи срещнала своя позната и моя пациентка.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Останалото е история…&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След като направихме лабораторни изследвания на 5 годишния Мони се оказа, че минералите, участващи в изграждането на костите и зъбите са в дисбаланс. Калцият, Фосфорът и Магнезият формират биокомплекси, които са сруктурните единици на зъбите и костите. Усиленият растеж на детето, заедно с често похапване на здравословни храни и устно дишане са довели до тези проблеми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лечението включва ежедневен прием на &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-07-20-%D1%83%D0%B6%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%80%D0%B8%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;ферментирало масло от треска&lt;/a&gt; за да се набавят необходимите за растежа витамини; диета богата на храни с лесно усвоим Калций, Магнезий, Цинк, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-09-12-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B8-%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B8/"&gt;Колаген&lt;/a&gt; и витамин С; контрол на &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;киселинността на слюнката&lt;/a&gt; като за целта се намалиха броят на хранията през деня; &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-03-02-%D1%84%D0%BB%D1%83%D0%BE%D1%80-%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%BB/"&gt;реминерализираща паста с Ксилитол&lt;/a&gt;; и упражнения коригиращи устното дишане (то също има пряка връъзка с кариесите).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото зъбките на Мони изглеждаха като тебеширено бели с малки кафеви дупчици по тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/images/posts/ecc11.jpg"&gt;&lt;img src="/images/posts/ecc1.jpg" alt="ECC1"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Два месеца по-късно деминерализираните части на зъба малко по малко започнаха да се отчупват (това, което прави зъболекарската машинка е да ги премахне, но границата на здрав зъб и кариес е по усмотрение на зъболекаря).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/images/posts/ecc21.jpg"&gt;&lt;img src="/images/posts/ecc2.jpg" alt="ECC2"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А шест месеца след началото зъбите са седефено бели, твърди и гладки. Кафевите петна бяха тапицирани с нов плътен слой от здрав дентин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/images/posts/ecc31.jpg"&gt;&lt;img src="/images/posts/ecc3.jpg" alt="ECC3"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лечението продължава и тъй като Мони и майка му са много мотивирани, очакваме зъбите да се възстановят още повече. Но дори това да не се случи, разрушителният процес и спрял и кариесите ги няма без нуждата от пълна упойка.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-10-12:/blog/2016-10-12-лечение-на-кариес-в-снимки/</id>
    <title type="html">Лечение на кариеси след бременност: история със снимки</title>
    <published>2016-10-11T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-10-11T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-10-12-лечение-на-кариес-в-снимки/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Тя ми се обади по телефона в една зимна сутрин. Гласът й беше смесица от вълнение и притеснение:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Здравейте, току-що Ви открих и бих искала да се лекувам при Вас. След бременност и дълго кърмене зъбите ми станаха много чувствителни и получих бели петна по предните зъби. Можете ли да ми помогнете? Никога до сега не съм имала кариес и не желая след 28 години това да се промени.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/images/posts/preg11.jpg"&gt;&lt;img src="/images/posts/preg1.jpg" alt="Nursing caries"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;До няколко дни Вяра ми изпрати резултати от назначените й изследвания на кръв и урина, фото снимки и другата необходима ми информация за начало на лечението. Веднага разбрах, че ще работя с една супер мотивирана за успех майка. А няма по-голям стимул, от това срещу мен да стои осъзнат и кооперативен човек.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;В кръвните изследвания се установи много ниско ниво на витамин D3 и нормални стойности на Калций, Магнезий и Фосфор. В уринният тест обаче стойностите на минералите бяха изключително ниски. Причината: липсващият витамин D3 не позволява на минералите да отидат по местата си, а се изхвърлят неусвоени или се отлагат по вътрешните органи.
Петната по предните зъби всъщност бяха начален стадий на кариес, а чувствителността беше предизвикана от една обща деминерализация на емайла.&lt;br&gt;
Диагноза: кариес, предизвикан от дълго кърмене/nursing caries&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Седмица след първият разговор бях направила индивидуален план за хранене, хигиена и хранителни добавки на Вяра. В рамките на 3 месеца тя започна да приема витамин D3, диета богата на мазнини, витамини и минерали. Препоръчах използването на &lt;a href="http://amzn.to/2enBCYD"&gt;воден душ&lt;/a&gt;
и &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;жабурене с масло&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/preg2.jpg" alt="Nursing caries2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четири месеца по-късно резултатите бяха повече от впечатляващи: зъбите бяха много по-здрави, по-бели а петната-кариеси бяха заличени. Чувствителност в зъбите вече нямаше, и дори общото й здравословно състояние се беше подобрило. Изследванията на кръв и урина бяха в норма.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вяра твърди, че аз съм излекувала зъбите й. Аз знам, че тя сама беше взела решението да се справи с този проблем, просто имаше нужда от някой, който да я подкрепи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/preg3.jpg" alt="Nursing caries"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Името е променено, за да се запази анонимността на пациента&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-10-04:/blog/2016-10-04-всичко-е-генетично/</id>
    <title type="html">Всичко генетично ли е наистина?</title>
    <published>2016-10-03T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-10-03T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-10-04-всичко-е-генетично/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/e9Pc_y7LjZ8" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-09-30:/blog/2016-09-30-сладолед/</id>
    <title type="html">Сладолед за 5 минути</title>
    <published>2016-09-29T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-09-29T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-09-30-сладолед/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Този сладолед съдържа две основни съставки: сметана и кондензирано мляко със захар.
Приготвя се за по-малко от 5 минути и то в една купа.
Замразява се за 4-6 часа без нужда от каквито и да е допълнителни грижи, бъркане и т.н.
Вкуса му е на истински сметанов сладолед.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продуктите: &lt;br&gt;
* 400 гр незаквасена сметана, с масленост над 30%&lt;br&gt;
* 1 консерва кондензирано мляко със захар&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream1.JPG" alt="сладолед1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В КУПА С КАПАК ИЗСИПВАТЕ СМЕТАНАТА И КОНДЕНЗИРАНОТО МЛЯКО.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream2.JPG" alt="сладолед2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream6.jpg" alt="сладолед6"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;РАЗБЪРКВАТЕ, ДОКАТО ПОЛУЧИТЕ ХОМОГЕННА СМЕС (1-2МИН)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream3.JPG" alt="сладолед3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream4.JPG" alt="сладолед4"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;МОЖЕ ДА РЪСНЕТЕ ШЕПА БОРОВИНКИ ИЛИ КАКАОВИ ЗЪРНА ЗА РАЗКОШ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream5.JPG" alt="сладолед5"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ЗАТВАРЯТЕ ПЛЪТНО И СЛЕД 4-6 ЧАСА ВЪВ ФРИЗЕРА, СЛАДОЛЕДА Е ГОТОВ&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-09-19:/blog/2016-09-19-стратегии-при-удар-по-зъбите/</id>
    <title type="html">Детето ми си удари зъбите: 3 стратегии за действие</title>
    <published>2016-09-18T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-09-18T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-09-19-стратегии-при-удар-по-зъбите/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ZX8D-QUvgcA" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-09-13:/blog/2016-09-13-приказка-за-семенцата/</id>
    <title type="html">Приказка за семенцата</title>
    <published>2016-09-12T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-09-12T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-09-13-приказка-за-семенцата/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Това е историята на едно семенце. Всъщност в историята участват няколко дузини семенца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/parsley3.jpg" alt="магданоз3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Всичко започнало в един топъл летен ден, когато едно Момче и едно Момиче взели шепа позадрямали, сгушени едно в друго мънички семенца. Изведнъж семенцата се озовали насред една кафява постелка, мека и пухкава, такава за каквато винаги били мечтали. Те я нарекли свой Дом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Момчето и Момичето направили две къщички за семенцата: в едната постлали горска пръст, донесена от една прекрасна борова гора; в другата сложили почва, върху която се отглеждали маслодайни растения по конвенционален начин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички грижи, които полагали Момчето и Момичето за семенцата били едни и същи: поливали ги всеки ден със слънчева дъждовна вода, говорили им и им се радвали. Ден след ден семенцата поемали водата и слънчевата светлина и растяли за радост на своите Човеци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След две седмици Момичето и Момчето решили да си направят вкусна салата за обяд. Отишли до къщичките на семенцата, за да си наберат хрупкав, свеж Магданоз, но какво видели: магданозените семенца, засяти в индустриално обработваната почва почти не се развили. Техните листенца били съвсем слаби и едва се виждали над пръстта. Самата почва била слепена и напукана. Докато Магданозените семенца в горската почва били дали много листенца, зелени и свежи като Пролетта. Горската почва била рохкава и въздушна, малки буболечки играели сред Магданоза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поуката от тази приказка е следната: биоземеделието е не само по-здравословно за хората, то е по-евтино, по-достъпно, по-енергоспестяващо и &lt;a href="https://medium.com/food-is-the-new-internet/washington-state-university-organic-farming-is-a-double-win-more-profitable-and-more-sustainable-f881ceddded7#.zibyitb2r"&gt;по-добро за Земята&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/parsley1.jpg" alt="магданоз"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/parsley2.jpg" alt="магданоз2"&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-09-12:/blog/2016-09-12-полезни-бонбони/</id>
    <title type="html">Наистина полезни бонбони</title>
    <published>2016-09-11T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-09-11T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-09-12-полезни-бонбони/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Всички обичаме сладкият вкус. Той е генетично предопределен като добър и привлекателен за нас. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А кой не обича бонбони? Те са цяла вселена! Когато бяхме деца желираните бонбони бяха абсолютен хит на всеки рожден ден. Днес повечето родители заобикалят отдалеч лъскавите пакетчета с желирани мечета, защото в състава им захарта е най-малко плашещото нещо. Но всъщност защо да лишаваме децата си от това удоволствие, като можем да им направим домашни желирани бонбони, изцяло полезни за тях и мноООого вкусни.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/collagen9.jpg" alt="бонбони1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Тази рецепта е наистина здравословна, дори лечебна. Съставките, които се използват са малко, но качествени и пълни с ценни хранителни вещества. Това прави бонбоните подходящи и дори препоръчителни за деца, подрастващи, родители и всички, които искат да са здрави.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съставки:&lt;br&gt;
	* КОЛАГЕН&lt;br&gt;
	* ПЛОДОВ СОК&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колегенът е протеин, естествено съдържащ се в човешкото тяло. Той се намира в костите, в кожата, в тъканите, изграждащи вътрешните органи и в стените на кръвоносните съдове. В ранна детска възраст голяма част от него се синтезира от тялото, но с порастването и остаряването производството му спада. При удар или нараняване на кожата или костите тялото има нужда от по-голямо количество колаген. В периоди като бременност и кърмене, жените имат повишени нужд от колаген. Възрастните хора също имат нужда от повече колаген, за да поддържат здравето на сърдечно-съдовата система, подвижността на ставите, здравето на венците и зъбите си и жизненият вид на кожата си. С други думи колегенът е изключително ценна храна за човека. Колагенът се съдържа само в животинските храни, най-вече в кокалите и хрущялите на животните. Няма растителен колаген.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Защо колагенът е по-добър избор от желатина? Причината е в технологията на производство. Стандартният желатин се извлича чрез химична преработка, като голяма част от химикалите остават в желатина. Колегенът се произвежда чрез замразяване и извличане на водата и разтрошаване на изходният продукт (кости, хрущяли).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Плодовият сок в случая не е само подсладител и овкусител. Плодовият сок внася в рецептата необходимото количество витамин С, който помага за по-доброто усвояване на колагена. Подходящ е прясно изцеден цитрусов сок, ябълков сок, пюрирани ягоди или други дребни плодове. Можете да използвате и вашият любим сок с различна комбинация от плодове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако не спазвате реминерализиращ протокол или диета без подсладители, можете да доабвите 1 суп.л. суров мед, който ще внесе допълнително сладост, както и полезни минерали в рецептата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/collagen7.jpg" alt="бонбони2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето и рецепатата:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1/3 ч.ч. колаген&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2 ч.ч. прясно изцеден плодов сок&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1 ч.л. суров мед (опционално)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ябълките:
&lt;img src="/images/posts/collagen2.jpg" alt="бонбони3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И колагенът, който аз използвам:
&lt;img src="/images/posts/collagen1.jpg" alt="бонбони7"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изсипете колагена в подходящ съд, с който да го разтопите на водна баня. Добавете 2-3 с.л. вода или колкото е нужно, за да се поеме целият прах. Загрейте съд с вода на котлона, но не оставяйте да ври. Поставете над горещата вода желето, което се е образувало от колагена с малко вода. Бъркайте докато сместта стане гладка и течна. Оставете настрана да изстине леко. През това време изцедете плодовете, докато получите 2 ч.ч. сок. В сока можете да добавите малко мед или да пропуснете. Смесете леко охладеният, но все още течен колаген с плодовият сок. Разбъркайте добре, докато получите еднородна смес. Излейте във форми за бонбони или в тава. Охладете 4-6 часа и извадете от формите или нарежете на квадратчета. Получават се около 40 бонбона с размер 1 куб. см. Могат да се хапват неограничено, според нуждите и желанията ви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето така изглежда колагенът, разтворен на водна баня:
&lt;img src="/images/posts/collagen3.jpg" alt="бонбони4"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бонбоните на снимките са със ябълков сок:
&lt;img src="/images/posts/collagen5.jpg" alt="бонбони5"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Готовата смес, преди охлаждане:
&lt;img src="/images/posts/collagen6.jpg" alt="бонбони6"&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-08-10:/blog/2016-08-10-конец-за-зъби/</id>
    <title type="html">Конецът за зъби: доказано (не)ефективен</title>
    <published>2016-08-09T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-08-09T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-08-10-конец-за-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;“Зъбният конец е едно от съвсеменните средства за хигиена, без което не можем да постигнем здрави зъби и венци” - твърдят всички зъболкарски организации по света.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Само, че научни доказателства за това почти липсват. В проучване, обхващащо над 2000 доклада за използването на зъбен конец се откриват около 50 случая, в които възпалението на венците има подобрение.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И това е така, не защото конецът не е ефективен, а защото често се използва неправилно. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Ето няколко примера кога конецът може да навреди.&lt;/h3&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато имате възпалени венци може да усещате парене, дразнене, чувствителност или болка около някои зъби. Възпалените венци също така са зачервени и подути. Ако започнете да почиствате зъбите си с конец в такъв момент, то ще видите, че на места има малко кръв. Някои решават, че не трябва да пипат повече, а други започват да прекарват конеца между зъбите си неколкократно, като често използват голяма сила за това. И двата начина на действие не решават проблема. Ако оставите възпаленият венец непочистен, проблема ще се задълбочи. Ако започнете да чистите “силово” ще разраните толкова венеца, че след време може да доведе до оголване на зъбите. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато имате киселинна слюнка, емайлът на зъбите е много крехък и лесно може да бъде отстранен с недозирана сила. Агресивното четкане или остъргване на зъбите с конец, може да премахне твърде голяма част от емайла на зъбите, която да не успее да се реминерализира. В дългосрочен план това може да доведе до кариес. &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;Повече за киселинността&lt;/a&gt;. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато използвате късо парче конец и почиствате всички пространства между зъбите си с една и съща част от конеца, вие пренасяте бактерии, от едно място на друго и разпространявате възпалението в цялата уста. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="br-"&gt;И ето кога конецът е ценен помощник:&lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато се използва правилно и с дозиран натиск почиства натрупаната храна между зъбите.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато се “закъсва” преминавайки покрай пломби или коронки. Това недвусмислено показва, че те трябва да бъдат сменени.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато по конеца се откриват петна от кръв, храна, гной или лоша миризма. Това означава, че венците ви са възпалени и имате нужда от специални грижи за тях.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ако не сте уверени как да използвате конец за зъби или не сте инструктирани от вашият зъболекар, можете да го замените със супер ефективният и безвреден метод за &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;Жабурене с масло&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;източници:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19138178"&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19138178&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22161438"&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22161438&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25581718"&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25581718&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/jcpe.12366/pdf"&gt;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/jcpe.12366/pdf&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-08-03:/blog/2016-08-03-жабурене-с-масло/</id>
    <title type="html">Лесно решение за проблеми с венците</title>
    <published>2016-08-02T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-08-02T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-08-03-жабурене-с-масло/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/AlMOcN9b0u8" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-07-20:/blog/2016-07-20-ужасното-рибено-масло/</id>
    <title type="html">Ужасното рибено масло: как да дадем на детето лекарство</title>
    <published>2016-07-19T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-07-19T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-07-20-ужасното-рибено-масло/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Три месеца по 1 лъжица рибено масло е често изписвана схема за добавки, не само от мен, а и от много педиатри и лекари по Света.
Това са 90 пъти, в които родителя трябва да преодолее нежеланието и неразбирането на детето защо трябва да пие тази полезна “напитка”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/teddy.jpg" alt="fish oil"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това упражнение често изисква повече търпение, време и разбиране от възрастният, отколкото той има налични. Защо се получава така? Защото всичко, за което мислим в този момент е как да дадем на детето Нещото, което ще го излекува и ще му помогне да е здраво. И Това Е, Което Родителите Искаме. Но ако налагаме своето желание, било то и за добро, това може да доведе до изнудване, манипулация или липса на доверие. Такива емоции не са градивни; нито биха могли да бъдат част от което и да е лечение, при все че даваме най-добрата добавка или лекарство.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Ако се опитаме да сме емпатични и да погледнем ситуацията от позицията на детето, може би ще успеем по-лесно да преминем през тези 90 изпитания:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колкото повече настояваме нещата да се случат, както ние искаме, толкова повече губим връзката си с детето. Така нежеланието му да участва се задълбочава все повече. Не настоявайте, не молете, не се карайте. Опитайте се да обясните и да мотивирате чрез познати примери от живота: “Спомняш ли си когато паднах в гората и трябваше да ми слагат няколко инжекции? Съгласих се, защото знаех, че по-важно от болката от иглите е да съм здрава и да сме отново всички заедно”.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Говорете с детето. Насърчете го да изрази емоциите си: “Искаш да знам, че не ти е приятен вкуса на рибеното масло?”, “Искаш да знам, че ти не желаеш да го пиеш?”, “Искаш да разбера, че ако имаш избор, никога не би изпил/а това рибено масло?” Установете заедно точните му чувства към ситуацията, не позволявайте да таи несподелени чувства. Това няма да помогне нито за лечението, нито за изграждането му като личност.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колкото повече избор даваме на детето, толкова повече съдействие ще получим. Разберете как би искал той/тя да изпие лъжицата рибено масло: на терасата или първо да дадем на Мечо; тати или баба/дядо да даде рибеното масло; със затворени очи или точно преди да излезем за детската площадка. Нека детето да усети, че има някакъв избор по отношение на приема на добавката.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Понякога просто отстъпете и кажете: “Ок, няма да го пиеш сега. Ще ти го предложа по-късно, когато изслушаме любимата ти песен / прочетем новата книжка / поиграем с Мечо / изгледаме някое филмче.” Покажете, че за вас има значение как се чувства детето в момента. Това за него е много повече, отколкото хипотетичните здравословни ползи на безвкусното лекарство.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ние родителите сме тези, които трябва да помогнат на децата да добият увереност и контрол върху живота си. Тези уроци се преподават в ежедневните действия като това да изпиеш “ужасното рибено масло”. Поставете се на мястото на детето и помислите какви емоции изпитвате, когато сте принудени да направите нещо, което не искате и не харесвате. Усетете неговите емоции в този момент и нерядко детето ще ви изненада като вземе лъжицата и само изпие това “ужасно рибено масло”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можете да купите висококачествено ферментирало масло от треска от онлайн магазин LifeStore. Използвайте код BEZKARIES за 5% отстъпка. &lt;a href="http://lifestore.bg/bg/maslo-ot-fermentiral-drob-na-riba-treska-cinnamon"&gt;Моят любим вкус е канела:&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-07-06:/blog/2016-07-06-силата-на-усмивката/</id>
    <title type="html">Неподозираната сила на твоята усмивка</title>
    <published>2016-07-05T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-07-05T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-07-06-силата-на-усмивката/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Има нещо успокояващо в това да разбереш, че науката потвърждава нещо, в което искрено вярваш и усещаш ефекта му със цялото си същество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички ние интуитивно познаваме силата на усмивката..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усмивката ни прави по-красиви, по-щастиви и по-здрави.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оказва се, че това не е само усещане, а усмивката като физическо действие повлиява здравето ни и благоприятства правилното функциониране на всички органи и системи.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="br-"&gt;Усмивката намалява стреса &lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Съвременната култура проповядва, че ключът към здравето ни се крие в правилната диета, мистичната суперхрана или незаменимата хранителна добавка. 
Уви, дори да си набавим всичко това, ако постоянният, ежедневен стрес е наш неизменен спътник, болестите ще продължават да ни преследват.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;За щастие има съвсем лесен, безплатен и супер ефикасен лек, с който да прекъснем цикъла на стреса. Усмивката доказано увеличава притока на ендорфини към мозъка. Тези биохимични вещества, които ни карат да се чувстваме добре и спокойни са ключът към здравето и щастието.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="br--1"&gt;Усмивката подобрява имунитета &lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Съвсем естествено, с понижаването на стреса идва подобряване на имунният отговор на организма. Дори в научните среди се разглежда феномена на смеха, при който раково болни пациенти имат по-дълъг живот и по-добре понасят химио- и лъчетерапията, когато ежедневно имат стимул да се усмихват, радват и смеят.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="br--2"&gt;А може ли да постигнем същият ефект, ако усмивката ни е “фалшива”? &lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Категорично да! &lt;br&gt;
Ако искаме да променим лошото си настроение и да прогоним депресивните мисли (и да подобрим здравето си) можем просто да се усмихваме, дори да е на сила.
Мускулите на лицето, които участват в усмивката могат да активират участъци в мозъка, които автоматично да ни накарат да се почувстваме по-щастливи (и по-здрави).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="br--3"&gt;А не е ли глупаво/лошо/неестествено да се преструвам, че съм щастлив/а когато не съм? &lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Разбира се, аз не ви съветвам да се усмихвате, когато нещо наистина тъжно се е случило. Всяка емоция има своето място и време и трябва да бъде изживяна. Да задържате неизживяни емоции в себе си не е никак здравословно. Тогава се превръщате във вулкан, без кратер, който ще изригне на неподозирано място и може да нанесе по-големи щети на здравето и емоциите ви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако обаче попаднете в омагьосаният кръг на рутината, негативните емоции и самосъжаленито, тук е мястото да се изправите гордо пред огледалото и да залепите една фалшива усмивка на лицето си 30 секунди или повече, ако ви е приятно.
В почти всички случаи фалшивата усмивка прераства в истинска и в последствие ще се почувствате по-добре, по-щастливи и по-здрави. Гарантирано настроението ви ще се повиши, а с това ще допринесете за повече щастие в своя живот и в живота на близките си хора.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="br--4"&gt;Експеримент &lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Направете този експеримент още сега: дайте оценка за това как се чувствате в момента от 1 до 10. Усмихнете се за 30 секунди, като не прекъсвате това действие независимо какво се случва около вас. Оценете усещането си отново. Има ли промяна? :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Източници: &lt;br&gt;
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23012270 &lt;br&gt;
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25107703&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-06-21:/blog/2016-06-21-защо-децата-имат-нужда-да-се-изцапат/</id>
    <title type="html">Защо децата имат нужда да се изцапат?</title>
    <published>2016-06-20T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-06-20T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-06-21-защо-децата-имат-нужда-да-се-изцапат/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/zAJ3-bfnfjc" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-06-14:/blog/2016-06-14-кога-да-мием-зъбите-на-бебето/</id>
    <title type="html">Кога да започнем да мием зъбите на бебето?</title>
    <published>2016-06-13T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-06-13T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-06-14-кога-да-мием-зъбите-на-бебето/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/WdLQIZJ-BKc" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-05-18:/blog/2016-06-01-най-добрият-начин-за-миене-на-зъби/</id>
    <title type="html">Най-добрият начин за миене на зъби</title>
    <published>2016-05-17T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-05-17T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-06-01-най-добрият-начин-за-миене-на-зъби/" />
    <content type="html">
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Dtz-zumeLEs" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-05-18:/blog/2016-05-25-как-да-имаме-здрави-деца/</id>
    <title type="html">Как да имаме най-здравите деца</title>
    <published>2016-05-17T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-05-17T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-05-25-как-да-имаме-здрави-деца/" />
    <content type="html">
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/7Wc8QMRqx-E" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-05-11:/blog/2016-05-11-как-да-изберем-хранителни-добавки/</id>
    <title type="html">Как да изберем правилните витамини и минерали</title>
    <published>2016-05-10T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-05-10T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-05-11-как-да-изберем-хранителни-добавки/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Шокиращо или не, над 90% от витамините и минералите които се продават са буквално смлени на прах камъни или минерални соли. С други думи: &lt;strong&gt;доста хора днес имат скъпа урина, защото тялото им не абсорбира нищо от това, което приемат&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, има продукти които са създадени, така че да се усвояват и човек да има ползи от приема им. Но как да разберете какъв Калций да си купите като на пазара има Калциев цитрат, Калциев карбонат, Калциев малат, Калциев хелат и т.н. 
Дадена компания може да произвежда Калций от зелени растения, да го извлича от млечни продукти или да настърже варовик от душа в банята. И все да продава Калций. А ако към варовика добави малко органично соево масло може да ви го продаде като органичен продукт на стократно по-висока цена.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Защо е важно да изберете правилният Калций?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Защото тялото ви много добре знае какво да прави с калцият от спанак, броколи или мляко, но не може да използва Калций създаден в лаборатория по химичен път.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;За витамин С&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Друг витамин, който почти винаги е фалшив е витамин С. Повечето продукти, съдържащи витамин С са всъщност аскорбинова киселина. Но тя не е същата съставка, която има в лимоните, чушките, лука или другаде в природата. Тази киселина не върши работа при лечението на скорбут - заболяването пряко свързано с недостиг на витамин С в организма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тези „изкуствени“ витамини и минерали, които се продават са химически производни, част от фармацевтичната фармакопея (списък с всички лекарства). Те разбира се, не са създадени просто за да се продават на хората фалшиви добавки. Част от тях могат да се усвояват като се приемат с храна, естествено съдържаща този микроелемент. Не по-малко важно е да се знае, че витамините и минералите са част от биологични комплекси и винаги се приемат в комбинация от няколко. Например за усвояването на Калция е необходим витамин Д3, витамин К2, Магнезий и Ензими.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Как се създават истинските витамини?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;При ферментационен процес на растения, естествено богати на даден минерал. Във ферментацията участват живи бактерии или гъби, подобно на правенето на кисело мляко. След ферментацията концентрацията на минерали и витамини в растението се увеличава многократно. Тогава то се изсушава и се стрива на прах.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="br-"&gt;Как да позная истинските витамини и минерали? &lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Със сигурност не е изненада, че трябва да четете етикетите. &lt;br&gt;
1. Винаги търсете органичния източник на етикета. Примерно за витамин С това може да са шипки, цитрусови плодове, киви, ацерола, боровинки и др.&lt;br&gt;
2. Търсете източник на пробиотик или ензими&lt;br&gt;
3. Обикновено цената отговаря на качеството, но не винаги!&lt;br&gt;
4. Ако витамините имат пред името си dl- или D-, значи са изкуствени&lt;br&gt;
5. Ако са мултивитамини и минерали тип всичко-в-едно, по-вероятно е да имат много изкустевени съставки или да има неусвоими комбинации.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето един добър продукт
&lt;img src="/images/posts/good.jpg" alt="good"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И един продукт, който е добре да избягвате
&lt;img src="/images/posts/bad.jpg" alt="bad"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Добавките с витамини и минерали могат да имат огромен положителен ефект върху тялото ви, ако са от добър източник. Но не забравяйте, че най-добрите източници на минерали и витамини си остават целите храни като зеленчуците, зелените подправки, ядки, семена, ферментирали млечни продукти и органични животински храни.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-05-04:/blog/2016-05-04-Най-модерната-суперхрана/</id>
    <title type="html">Най-модерната суперхрана</title>
    <published>2016-05-03T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-05-03T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-05-04-Най-модерната-суперхрана/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Свикнали сме да свързваме недохранването със случайни снимки на слабички дечица от негроидната раса, с изпъкнали кореми и тънки ръчички и крачета. Но уви, недохранването днес е все по-често срещано навсякъде по света, но някъде е маскирано като свръх-тегло, другаде като диабет, понякога като репродуктивни проблеми, високо кръвно налягане и дори като психично заболяване. Разликата е, че в Европа, Северна Америка и Азия, хората не страдат от липса на калории, а от липса на минерали в храната.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Чували ли сте за заболяването Геофагия?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В Международната Класификация на Болестите се описва като психично заболяване, в което хора имат желание да ядат не-храни като пепел от цигара, мазилка или пясък.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Група студенти от Тъфтс юнивърсити в Бостън, САЩ правят задълбочено проучване на хора от племена в Африка, животни и птици. От него става ясно, че яденето на прах или глина е съвсем обичайно за много от тях. Например в много от гладуващите страни желанието за ядене на кал и почва се тълкува като знак за наличие на бременност. Аборигени и други нецивилизовани народи готвят картофите с почвата и калта по тях, защото както е всеизвестно картофите съдържат токсина соланин. Минералите от почвата която добавят, служат като противоотрова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При свободно дивите и отглежданите животни, желанието за ядене на не-храни нараства, при смяна на сезоните и с настъпването на старческият период.
Животните и птиците живеещи на високо, ядат почва, от която телата им синтезират желязо. Това умножава кръвните им телца и им позволява да дишат разредения въздух на височини над 2000м. Слоновете, горилите и прилепите ядат глина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се безопасността е на първо място и днес не можем да ядем пръст от градинката пред блока. В градските пространства почвата е изключително токсична, защото съдържа огромни количества арсен и други тежки метали, заради автомобилните газове. Също така е богата на вируси, бактерии, ларви и други биологични отрови.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Още за недохранването в икономически развитите страни&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Но да се задълбочим още малко. В други проучвания по темата става ясно, че има още много симптоми, свързани с недоимъка на минерали в храната. Например киселини в стомаха и хранопровода; чести оригвания; подуване в стомаха; газове; гадене подобно на това, по време на бременност; множество кариеси; суха кожа, суха и нацепена коса и чупливи нокти; необясними промени в месечният цикъл; алергии; автоимунни заболявания; неистово желание за определени храни като тахан, ядки и семена; или дори желание за ядене на пясък или почва, то определено ви липсват минерали.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;А какво все пак има в почвата, което толкова много ни липсва в храната?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Калций, Магнезий, Калий, Желязо, Фосфор, Азот, Сяра. Всички или част от тези микроелементи са необходими за поддържане на живота на хората, животните, птиците, насекомите и растенията. Също така т.нар. Soil based bacteria, които представляват полезни пробиотични бактерии.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Какво е решението на този проблем?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;За щастие живеем във време, в което можем да си поръчаме буркан с почва от Перу или сол от Хималаите. Но също така можем да си отглеждаме част от храната сами или да купуваме от фермери храна, отглеждана в плодородна почва. На пазара се предлагат и различни добавки и комбинации от витамини и минерали. С други думи: когато причините са ясни, решение има.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-04-07:/blog/2016-04-07-кариес-и-слюнка/</id>
    <title type="html">Как да спрем кариесите без намеса на зъболекар?</title>
    <published>2016-04-06T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-04-06T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-04-07-кариес-и-слюнка/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Постоянно срещам хора, които искат да им кажа какво да ядат, за да имат здрави зъби или коя е най-лошата храна за зъбите. И какъв е отговора: “За всеки индивидуално”.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обаче аз ще ви кажа как съвсем лесно можете да определите кое е вашето “индивидуално”. Можете да определите като тествате pH на слюнката си. Резултатите се интерпретират по следния начин: ако е под 7, значи слюнката ви в момента е киселинна и емайла ви се разтваря под действието на тези киселини. Това води до неговото изтъняване, като на места постепенно изтънява толкова, че се образува кариес. Ако рН е 7 значи сте в състояние “защита от кариес”. 8 обаче не е по-добре от 7, но това е друга тема. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Колко е тази стойност след като изядете любимите си палачинки с елда и кокосово масло (например) можете да измерите с тест лентички. Ще ги намерите в биомагазините: онлайн и физически и сруват около 15-18 лева за 80-100 теста. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако се тествате два-три дни по различно време на деня, можете да откриете например, че кафето прави слюнката ви много киселинна, а вие го пиете цял ден глътка по глътка. В същото време се чувствате супер от другите му ефекти, но постоянно ви се появяват кариеси: ами тогава започнете да пиете по едно еспресо сутринта и вероятно ще си спестите някой-друг кариес. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С други думи: целим слюнката да има pH=7 повечето време през деня. Когато имаме pH&amp;lt;7, изпиваме чаша вода. Когато имаме pH&amp;gt;7, изпиваме чаша вода. Когато слюнката се разреди от водата, pH ще се неутрализира. Водата е най-добре да е изворна или чешмяна. Тези води са с близко до неутралното pH и ще балансират лесно киселинността на слюнката.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Убедена съм, че ако изпробвате този начин за самодиагностика и профилактика, ще имате много полза. А за децата е по-забавно от всяка игра, защото да разучават как работи тялото им е едно от най-интересните неща.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Желая ви успех!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-03-02:/blog/2016-03-02-флуор-ксилитол/</id>
    <title type="html">Митове и истини за пастата за зъби: Флуор и Ксилитол</title>
    <published>2016-03-01T22:00:00Z</published>
    <updated>2016-03-01T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-03-02-флуор-ксилитол/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;За всички е очевидно, че трябва да полагаме грижи за да имаме добро здраве. Проблемът е, че отвсякъде ни заливат с информация, и не знаем на кого да се доверим?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напоследък получавам много имейли, в които ме питат за мнението ми за една или друга съставка на пастите за зъби. Това за мен означаваше да посветя време на едно от любимите си занимания: изследване, проучване и експериментиране с различните съставки. Реших да споделя какво открих и да напиша резултатите тук.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както конвенционалната медицина (при стенокардия, таблетка с животоспасяващото лекарство нитроглицерин се поставя под езика), така и хомеопатията (повечето хомопатични глобули се приемат сублингвално) използват високата абсорбираща способност на устата. Лигавицата под езика е толкова пропусклива за някои вещества, че те се приемат по-бързо през нея, отколкото през стомаха.  По тази причина е изключително важно да знаем какво попада в тялото ни с пяната от пастата за зъби.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето какво мисля аз за две от най-спорните съставки на пастите за зъби.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id="section"&gt;Флуор&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как влияе флуора, приет външно&lt;/strong&gt;: По този въпрос има две страни. Защитниците му посочват, че прави емайлът по-твърд и това го защитава от кариес. Учените, които го отхвърлят твърдят, че по-твърдият емайл може да е причина за по-чести счупвания, защото от гледна точка на зъбите по-твърд материал,не е задължително по-добър. Друга причина флуорът да се отхвърля като средство за профилактика е не-естествената му природа. Като синтетично средство той нанася стрес на организма и изисква употребата на много ресурси (минерали и ензими) за елиминирането му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как влияе флуора, приет вътрешно&lt;/strong&gt;: Флуорът е клетъчна отрова за всички ензими и ензимни процеси в тялото на бозайниците. Влияе негативно на хормоните на щитовидната жлеза и може да причини различни състояния или заболявания (скрита форма на Хашимото, наднормено тегло, метаболитен синдром, понижено либидо и др.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е целта на приема на флуорид?&lt;/strong&gt; Цели се защита от кариес. Моето лично мнение, е че безопасната доза е силно променлива и специфична за всеки индивид. Това прави дозирането много трудно и неточно. По тази причина аз не бих използвала флуорид като профилактично средство, след като има алтернатива.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-1"&gt;Ксилитол&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как влияе ксилитола, приет външно&lt;/strong&gt;: Значително количество проучвания доказват използването на ксилитол като помощно средство в реминерализацията. Едната част доказват ефективността му като деактиватор на Стрептококус Мутанс и бактериите, причинители на кариес. Друга част посочва ксилитола като помощно средство за протичането на реминерализация, като възпрепядства образуването на лепкава плака по зъбите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как влияе ксилитола, приет вътрешно&lt;/strong&gt;: Тук мненията се раздвояват и откриваме следното: ксилитолът е пребиотик. Той служи за храна на добрите, полезни микроорганизми в тялото. Доказано е, че честият прием на минимални дози подобрява микробиома в червата. Прекалено голямо количество от него обаче може да доведе до образуване на газове и подуване в стомаха и долните отдели на храносмилателният тракт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е целта на приема на ксилитол?&lt;/strong&gt; Ксилитолът е захарен алкохол, който се извлича по химичен път от кора на бреза или царевични стъбла. Той се използва успешно като заместител на захарта в храната. Той е нискокалоричен, полезна храна за бактериите и защитава зъбите от кариес. Успешно се използва като съставка в пасти за зъби с анти-кариес ефект. Според мен ксилитолът е съвременната, безопасна алтернатива на флуорида.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако и вие имате въпроси, на които искате да прочетете моят отговор тук можете да ми пишете и аз с радост ще ви отговоря.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style="font-size: smaller;"&gt;
Източници:&lt;br&gt;
http://undergroundwellness.com/flouride-is-good-for-you/
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0045653502004988
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1382668900000636
http://www.publish.csiro.au/?paper=ZO9780699
http://www.publish.csiro.au/?paper=ZO9780699
http://nopr.niscair.res.in/handle/123456789/9735
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0892036202002738
http://www.naturalnews.com/043857_xylitol_artificial_sweeteners_digestive_distress.html
https://microbewiki.kenyon.edu/index.php/Xylitol_in_Dental_Decay_Prevention
http://www.hindawi.com/journals/ijd/2010/981072/
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/14700079
http://search.proquest.com/openview/167e807be5fa34c0998ec434abbe70dd/1.pdf?pq-origsite=gscholar&amp;amp;cbl=34400
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0958166905000200
http://www.karger.com/Article/Abstract/260779
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0002817784840222&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-01-18:/blog/2016-01-18-всичко-за-избелването/</id>
    <title type="html">Всичко, което трябва да знаете за избелването на зъби</title>
    <published>2016-01-17T22:00:00Z</published>
    <updated>2016-01-17T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-01-18-всичко-за-избелването/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;“По дрехите посрещат…” никога не е било по-валидно твърдение, отколкото днес. Съвременният човек обръща огромно внимание на външният вид не само на дрехите, но на истинските белези на здраве и красота: лъскава коса, спретнат маникюр, бели и здрави зъби.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Защо зъбите ми се оцветяват?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Оцветяванията на зъбите могат да се дължат на външни или вътрешни фактори.
Най-често срещаните външни фактори са употреба на кафе, чай, вино, тютюн.
Най-често срещаните вътрешни фактори са прием на флуор, някои медикаменти и антибиотици, травма, кореново лечение.
Друга причина поради която зъбите започват да пожълтяват е възрастта. Причината е изтъняващият слой емайл и прозиращият под него жълтооцветен дентин.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Кой метод за избелване е най-подходящ за мен?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Преди да изберете метод за избелване трябва да знаете рисковете, които могат да донесат различните методи за вашите зъби. В тази статия ще можете да прочетете на кратко описание на различните методи и за какви случаи са подходящи. В случай, че имате още въпроси трябва да се консултирате със своят зъболекар и да изберете заедно най-подходящият метод за вас.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Кои са най-често срещаните методи и средства за избелване?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с висока концентрация водороден пероксид&lt;/strong&gt; (над 30%) Този метод е най-често прилаганият в зъболекарските кабинети и с най-много странични ефекти: изтъняване на емайла, чувствителност на зъбите, повишен риск от кариеси, изгаряне на венците, отдръпване на венците, алергични реакции, изронване и отчупване на парчета от зъба. Честата употреба на препарати за избелване на зъбите се изследва за развитие на ракови клетки в лицево-челюстната област. За съжаление този метод налага честа употреба, защото изтъненият емайл задържа много повече оцветявания, което води до поява на нови, по-големи оцветявания. Моето лично мнение е, че този метод е неприложим за хора и причинява повече вреда, отколкото полза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с избелваща паста за зъби&lt;/strong&gt;: активните съставки в пастите за зъби с избелващ ефект са различни съединения, които освобождават кислород. Механизмът е същият като при избелването с водороден пероксид, но с по-ниска концентрация (около 3%). Някои от пастите съдържат твърде абразивни вещества, които буквално остъргват повърхностния слой на емайла по механичен начин. Подходящо е подобни пасти да се използват след консултация със зъболекар.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с ниска концентрация на водороден пероксид/кислородна вода (до 1.5%)&lt;/strong&gt;: може би ще се изненадате, но това е един от биологичните методи за избелване на зъбите. Причината е, че в тялото се произвежда водороден пероксид. След медицинско изследване се установява, че в дробовете, бъбреците и червата се произвежда малки количества кислородна вода. Жабуренето с разредена кислородна вода помага за избелването на външните оцветявания по зъбите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване със сода&lt;/strong&gt;: някои зъболекари твърдят, че содата е твърде абразивна и може да доведе до изтриване на емайла. По скалата за абразивни вещества &lt;a href="http://c2-preview.prosites.com/131248/wy/docs/131248_rdh%20sheet.pdf,"&gt;RDA&lt;/a&gt; содата има стойност 7, което я прави доста мека. Лично аз смятам, че содата може да се ползва от хора, които имат здрави венци, без оголване на корена на зъба(гингивални рецесии) или пародонтални заболявания. Содата, приложена локално, с голям успех премахва петната и оцветяванията от външни фактори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-03-07-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5/"&gt;Избелване с активен въглен&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; - тук ще намерите повече за този метод. Той е подходящ за повечето хора, но трябва да се използва за ограничено време. Активният въглен има свойството да абсорбира минерали от средата в която се намира. По тази причина продължителната му употреба може да намали реминерализационният потенциал на слюнката и с това да спадне естествената защита от кариес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с кокосово масло&lt;/strong&gt;: този метод няма никакви противопоказания, като дори ще помогне да се намали възпалението на венците и ще подобри качеството на микробния биофилм по зъбите. Представлява продължително жабурене на устата с висококачествено растително масло (кокосово, сусамово, бадемово, зехтин). Една супена лъжица масло се поставя в устата под езика и с помощта на бузите и устните се жабури около 10- 20 минути. Маслото задължително се изплюва, защото след процедурата е събрало много токсини и бактерии. Ще разберете, че сте направили правилно жабуренето по промененият цвят на течността: маслото е станало белезникаво или бяло и има много малки мехурчета като пяна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с куркума&lt;/strong&gt;: както избелването с масло, куркумата като изцяло натурален продукт няма сериозни контраиндикации. Тя също има противовъзпалително и антимикробно действие. Разбира се, длъжна съм да предупредя че куркумата освен, че ще избели зъбите ви, ще оцвети в оранжево, четката ви за зъби, мивката, банята и всичко наоколо. Поради тази причина аз нямам ного опит с нея, но хората които я използват се заклеват в страхотният й ефект.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Избелване с глина&lt;/strong&gt;. За мен това е най-щадящият механичен метод за премахване на оцветявания. Бялата каолинова глина е много фин абразив, с мек полиращ ефект. Глината се влага в някои от реминерализиращите пасти за зъби (домашни и индустриални), тъй като съдържа голямо количество минерали. Подходяща е за използване от повечето хора, с повишено внимание от хората с рецесии на венеца или пародонтит.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Какви резултати да очаквам от избелващите процедури у дома?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Знам, че всички искаме да постигаме резултати от усилията си днес, тук и сега. За съжаление или за радост, нашите тела не могат да изпълнят днешните ни желания още вчера, така че най-добри резултати ще получите ако сте постоянни и търпеливи. Комбинирането на няколко метода също води до по-добри резултати. Използването на средствата за избелване изисква време, в което да оставите продукта да действа, така че не забравяйте да следвате указанията.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;А как да сте сигурни, че даден метод действа?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Просто си направете снимки. Усмихнете се широко и се снимайте. Повторете след месец. Не забравяйте да се снимате на едно и също място, с едно и също осветление и по едно и също време през деня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Споделете мнение в коментарите, ако сте изпробвали някои от тези методи и какъв е бил резултата.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-12-18:/blog/2015-12-18-въпроси-за-детските-зъби/</id>
    <title type="html">Въпроси, които да зададете на зъболекаря: детските зъби</title>
    <published>2015-12-17T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-12-17T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-12-18-въпроси-за-детските-зъби/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Когато заведете детето си за първи път в зъболекарският кабинет стресът за всички е огромен: Зъболекарят не е сигурен какво да очаква, защото децата често са непредвидими. Родителят е изнервен и объркан, тревожен дали детето има кариеси, ще има ли нужда от манипулации, ще боли ли, ще струва ли скъпо, ще изисква ли много време? А детето пък е уникална смесица от емоции: любопитство, страх, изненада, подозрителност, радост, желание за кооперативност и бягство едновременно.&lt;br&gt;
Но как да разберете, че това е Вашият зъболекар и можете да му се доверите? Питайте! Задайте всички въпроси, които ви идват на ума. Дори е най-добре предварително да сте си подготвили списък с въпроси. Какво може да питате и кои са оптималните отговори ще научите, ако продължите да четете тази статия.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какви материали за пломби използвате и правите ли тестове за поносимост към материала, ако е необходимо?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-важното при материала, използван за пломби на детски зъби е да се познава състава му. Във всички зъболекарски материали има различни алергени и зъболекарите знаят кои са те. Когато на детето трябва да му се постави пломба, зъболекарят ще направи тест за алергии към материала. Теста мове да се направи в момента (настолно) или в специализиран кабинет.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Бихте ли работили с друг материал, който е по-поносим за моето дете, ако теста докаже алергия?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очевидният отговор е да, но според мен е важно зъболекарят да се съобрази и с опита си с този материал. Например амалгамата е материал, който изисква стриктно спазване на протокол на работа. Той е хипоалергичен заради Среброто в него, но е токсичен заради съдържанието на Живак.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кой е най-щадящият начин за третиране на кариесите на детските зъби?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-безопасният и безвреден начин за лечение на кариес е използването на терапия с озон. Това е съвсем нов и ефикасен метод. За радост все повече се говори за него и става по-достъпен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-добрият отговор, който бих искала да чуя от моят зъболекар обаче е следният: “Аз знам, че ако един зъб бъде докоснат с машинка, риска от нов и по-голям кариес нараства неколкократно. По тази причина аз предлагам лечение на необратимите кариеси с пломба и профилактична програма за рисковите зъби. Настоявам за ограничаване на захарта и зърнените храни и увеличаване на полезните мазнини и минерали в менюто на моят малък пациент.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какво прилагате във Вашата практика за профилактика на ‘рисковите за кариес’ детски зъби?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рисковите за кариес зъби са реално всички детски зъби. Защо? Детските зъби са подложени на много промени постоянно, заедно с растящият организъм на детето. Нормално е, защитата от кариес да е по-слаба. С подходящите профилактични средства защитата от кариес се подобрява. Рискови за кариес също така са зъби, в чиято група (резци,кътници) има зъб с кариес или пломба; зъби в диспозиция (криви, струпани) и др.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какво представляват силантите и имат ли рискове?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Силантите напоследък са обявени за най-безопасният начин за защита на детските зъби. Причината за това е, защото не изискват никакво третиране на зъба с инструмент или машинка. Силантите са полимер като множество други зъболекарски материали и съдържат голямо количество BPA(бисфенол А). По принцип част от бисфенол А се отмива с вода и четка след поставянето на материала в устата. Но тъй като силантите са без химична или физична връзка към зъба те трудно остават на мястото си за дълго. Това налага да се подменят два пъти годишно, тъй като малки парченца се отчупват и се поглъщат от детето. Количеството на BPA при поглъщането на подобно количество токсичен материал е фактор, който е добре да се обмисли. Повече за бисфенол А можете да прочетете в &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bisphenol_A"&gt;Уикипедия&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Препоръчвате ли флуор и защо?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Флуорът е минерал, който е чужд за човешкото тяло. Това прави определена доза от него токсична. Дозата е индивидуална и лесно може да се подмине безвредното количество, особено що се касае за деца. Уврежданията могат да касаят зъби, кости, меки тъкани и вътрешни органи. Всеки който използва флуор трябва добре да познава начина му на дозиране и рисковете от употребата му. Лично аз смятам, че използването на Флуор е безмислено, при наличието на далеч по-безопасни алтеранитиви &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-03-02-%D1%84%D0%BB%D1%83%D0%BE%D1%80-%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%BB/"&gt;Ксилитол и Флуор&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Можете ли да изготвите профилактична индивидуална програма за моето дете?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Профилактичната индивидуална програма включва хранителен режим, програма за поддържане на устна хигиена, корекция на допълнителни фактори, които могат да повлияят негативно растежа и развитието на детските зъби(вредни навици и др.)&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-12-08:/blog/2015-12-08-дъвка/</id>
    <title type="html">Дъвката - за и против</title>
    <published>2015-12-07T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-12-07T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-12-08-дъвка/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Преди да говорим за ползи и вреди е важно да уточним, че винаги трябва да се дъвче дъвка без захар. Да дъвчете дъвка със захар е като да приготвите киселинна вана за зъбите си и да ги държите там неограничено време: меко казано е лоша идея.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първо да видим кои са ползите от дъвченето на дъвка:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;1.Дъвченето като физически акт е основна дейност за зъбният апарат (зъби, венци, челюсти) и е полезно. То дава сигнал на тялото, че тези органи се използват и трябва да бъдат запазени. Дъвченето помага самопочистването на устата и стимулира притока на кръв и хранителни вещества към зъбите, венците и челюстите. Това го прави важен фактор за защитата от кариес.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.Дъвченето на дъвка увеличава притока на слюнката. Това е много полезен и търсен ефект особено след хранене. След храна защитата от кариес на зъбите е ниска. Това се израсява с промяна на киселинността. Когато средата е киселинна или pH&amp;lt;7 действат процеси на разтваряне. Това което се разтваря са остатъците от храна и повърхностните слоеве на емайла. Целта е да се почисти устата, а разтворените емайлови частици се свързват с киселините и ги неутрализират (буферират) като образуват вода (Н2О). Ако обаче в системата се внесе вода по-бързо, разтварянето на емайла спира. Основната съставка на слюнката е вода, така че провокираната слюнка защитава от кариес.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.В състава на дъвката може да се съдържат вещества, които пречат на образуването на кариес, например ксилитол(Xylitol). Ксилитолът е естествен подсладител и заместител на захарта, полиол. Той е доста спорен продукт, но има славата да помага срещу кариес, когато се приема на често и в минимални дози. Ксилитолът е се среща в много растителни видове в много малки количества и но най-много в дървесина на бреза. Днес се извлича предимно от царевица. Това обаче го прави силно преработен продукт, който е пре-биотик. Пре-биотик се нарича храната на бактериите в храносмилателната система, включително на Стрептококус мутанс (бактериите, причинители на кариес). Но тъй като ксилитолът не е захар, а полиол(алкохол) не “задоволява глада” на бактериите и те не се размножават.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А сега причините да изплюете дъвката в коша веднага :)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.Дългото дъвчене на каквото и да е (храна, дъвка) стимулира производството на стомашен сок и освобождава хормоните, свързани с храненето. Това е нормална реакция на тялото, което се подготвя да смели храната. Но когато няма храна, стомахът остава в очакване, пълен със кисел стомашен сок. Киселинността на стомашните сокове е много ниска (рН~3,5). Тази киселина се абсорбира обратно, но в дългосрочен план може да доведе до стомашни проблеми от рода на рани и язви върху лигавицата на стомаха. Хормоните пък провокират мозъка да огладнее, така че дългото дъвчене може да доведе до пристъпи на постоянен глад от типа “Яде ми се нещо, но не знам какво е”.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.Неравномерно дъвчене може да провокира болка в тмс. Много хора дори не подозират, че проблемите им със зъбите се дължат изцяло или от части на неравномерно дъвчене. Продължителното използване само на едната страна на зъбите може да доведе до болки и проблеми в ставата, която свързва двете челюсти. Неравномерното дъвчене натоварва само едната страна и оставя бездействена другата. Това е причина за натрупване на зъбен камък, изтриване на зъбите, поява на кариеси и възпаление на венците.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.Дъвката е смес от различни нетоксични смоли, восъци, оцветители, овкусители и т.н. В устата обаче към нея се включват и хранителни остатъци, микроби и др. Следовтелно ако имате болните зъби/зъби с кариес дъвката се превръща в нещо не особено приятно. Ако имате амалгамени пломби пък, част от живака може също да се абсорбира в дъвчащата маса и от там в слюнката и стомаха.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.Състав на една от най-популярните дъвки: сорбитол, малтитол, малтитолов сироп, манитол, аспартам, ацетсулфам К, дъвкова основа(съдържа соев лецитин), ароматизанти, сгъстител гума арабика, влагозадържащ агент глицерол, глазиращ агент калциев карбонат, оцветител Е171, глазиращ агент карнауба восък, антиоксидант бха. Тук няма много място за коментари: съвсем обикновено изделие на съвременната хранително-вкусова промишленост. Избора за употребата му е личен.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Взимайки предвид всички изброени “за” и “против” бих казала, че според мен употребата на дъвка с ксилитол за кратко време (15-20 минути) след хранене има повече ползи и намалява риска от кариес.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-09-27:/blog/2015-09-27-кой-е-виновен-за-всички-болести/</id>
    <title type="html">Кой е виновен за всички болести?</title>
    <published>2015-09-26T21:00:00Z</published>
    <updated>2015-09-26T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-09-27-кой-е-виновен-за-всички-болести/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Очевидно живеем във време, в което храната е важна. И по-точно живеем във време, в което не е важно дали имаш храна, а каква е тя. Сладка. Солена. Вкусна. Полезна. Здравословна. Калорична. Диетична. Въглехидрати. Добри или лоши? Протеини. Животински или растителни? Зеленчуци и плодове. Шоколад. Полезен шоколад? Водорасли и семена. Джънк фууд. Домашна. Био. Органична или преработена. ГМО. Според една статистика ежедневно правим над 100 хранителни избора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моят опит с осмислянето на хранителните избори датира от 15 години. Ежедневно, по няколко пъти на ден аз мисля за храната си. И знаете ли какво научих? Вече знам как влияе почти всяка храна на тялото ми, гладувала съм и съм преяждала, минала съм през хранително разстройство, вегетарианство, суровоядство, безвъглехидратно и високомазнинно хранене, и все още търся перфектният баланс. Ежедневно.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;И мога да ви посъветвам следното: Не търсете проблеми там, където няма такива. &lt;strong&gt;Ако се храните основно с цели, непреработени храни, не гладувате, но и не прекалявате с количествата; десертите и газираните напитки са изключение в менюто ви или липсват изобщо, храните се разнообразно и познавате сигналите на тялото си, нямате постоянни източници на стрес и спите достатъчно, то вие се храните правилно и живеете здравословно.&lt;/strong&gt; Можете да продължавате да правите нещата по същият начин и ще бъдете здрави и щастливи дълги години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ако сте решили, че трябва да изключите някоя хранителна група (месо, животински продукти, въглехидрати или глутенови продукти и т.н.) е напълно наложително да се информирате как това ще повлияе на тялото ви. Друг случай е да се храните здравословно, но не успявате да устоите на почерпките в офиса, на гости или на настоятелната покана да си вземете от баницата на баба. Случайните похапвания, ей така между другото са голям препъни камък по пътя към здравото и силно тяло. Ако пък се подлагате на хроничен, ежедневен стрес в работата, у дома или в социалният кръг това също дава негативна отражение на здравето. Ако редовно не спите достатъчно и дори компенсирате умората със различни стимуланти, вие подлагате тялото си на голямо изпитание. Всеки избор който правите се отразява на здравето ви. Затова сте длъжни да помислите как ще ви се отрази в краткосрочен, но и в дългосрочен план. Какви ползи и негативи ще ви донесе? Храната, сънят, движението са информация, която давате на тялото си. Колкото повече положителни и обмислени избори правите, толкова по-добре и по-пълноценно ще ви служи то.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чували ли сте за състоянието &lt;strong&gt;“Бий се или бягай!”&lt;/strong&gt;? Повечето хора си мислят, че подобни ситуации не се случват днес: не се налага да се борят за живота и оцеляването си, поне не на такова примитивно ниво. Но какво се случва по време на “Бий се или бягай”? Складираният гликоген в мускулите и черния дроб се освобождава и кръвната захар се покачва рязко до високи стойности. Това ще осигури нужната енергия и човекът ще има сили да се бие или да бяга. Жлезите с вътрешна секреция освобождават кортизол и адреналин, за да може човекът да действа бързо, рязко, стресово. В този момент тялото иска само едно: да оцелее! С други думи: &lt;strong&gt;Ако ви гони разярен лъв защитата от кариес въобще не е приоритет.&lt;/strong&gt; За да стане още по-ясно: Ако се повиши кръвната захар и кортизолът /хормона на стреса/ както става, когато се изпие едно кафе с Кока-Кола, информацията за тялото е същата като при среща с разяреният лъв. Само че разярен лъв няма, а човекът си седи на стола в офиса или в кафенето. Тогава тялото му се опитва да се справи със всички пикове и спадове на захар и хормони, тъй като то винаги се стреми към баланс. То прави всичко възможно да възстанови този баланс максимално бързо. И колкото по-често се налага да балансира подобни резки промени, толкова повече ценни ресурси изчерпва. Ето затова трябва да изпращате положителни сигнали на тялото си, да го зареждате с качествено гориво и да му давате достатъчно почивка. Бъдете уверени, че вашето тяло има механизмите да се пази от всички болести, бактерии, токсини, канцерогени и мутации, ако не му се налага да се бори със себе си постоянно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Човешкото тяло може да поддържа здравето си без нужда от каквато и да била лекарска намеса, ако получава оптимални храна, течности, сън и движение.&lt;/strong&gt; Това е валидно дори за зъбите, които могат да се предпазват от кариес и възпалителни заболяваия. В следващи постове ще ви разкажа повече за това как тялото лекува кариесите по зъбите ежедневно и кое подпомага или пречи на този процес.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2015-07-29:/blog/2015-07-29-успех/</id>
    <title type="html">Мениджмънт на успеха</title>
    <published>2015-07-28T21:00:00Z</published>
    <updated>2015-07-28T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2015-07-29-успех/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Днешният пост е малко в страни от обичайните ми теми, но истината е че това което ще прочетете можете да приложите във всяка област на живота и при решаването на всеки проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напоследък нямам много време за блога, но не защото (почти) 6-месечната ми дъщеря ми отнема всяка минута. Истината е, че подготвям нов сайт и съвсем нов вид услуга в практиката си като зъболекар. От есента ще предлагам онлайн консултации относно профилактика и заздравяване на зъбите за деца и възрастни, без нужда от посещение в кабинета. Очаквам с нетърпение това да стане факт. До тогава има много работа за вършене и в такива моменти е нужно човек да оптимизира усилията си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето как се справям аз:
Формулирам главната си цел и я разделям на няколко малки цели/задачи. Всяка от малките цели пък постигам с поредица от последователни стъпки, които са лесни за изпълнение ежедневно.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Как би могло да ви послужи това, за да започнете да се храните здравословно/ да започнете да спортувате редовно / да се оттървете от вреден навик като тютюнопушенето например.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето как би изглеждала една примерна схема на практика:&lt;br&gt;
1. &lt;strong&gt;Главна цел&lt;/strong&gt; Поставяте си цел да свалите 5 килограма като подобрите храната си и намалите приеманите калории&lt;br&gt;
2. &lt;strong&gt;Подцели&lt;/strong&gt; Разделяте целта на по-малки задачи: &lt;br&gt;
2.1. Да се храните здравословно &lt;br&gt;
2.2. Да се храните до усещане за ситост, а не докато се натъпчите.&lt;br&gt;
3. &lt;strong&gt;Ежедневни стъпки&lt;/strong&gt; За да се храните здравословно трябва &lt;br&gt;
3.1. Да ядете към всяко хранене порция зеленчуци&lt;br&gt;
3.2. Да ядете към всяко хранене порция протеини&lt;br&gt;
3.3. Да ядете към всяко хранене малко количество полезни мазнини&lt;br&gt;
3.4. Ако имате нужда от още храна, на този етап можете да включите малко въглехидрати&lt;br&gt;
4. &lt;strong&gt;Ежедневни стъпки&lt;/strong&gt; Ограничавате калориите като спирате храненето, когато усетите ситост.&lt;br&gt;
4.1. Започвате да се храните бавно&lt;br&gt;
4.2. Сипвате в чинията си само веднъж&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-важно е малките, ежедневни стъпки да са лесни и изпълними. Ако те ви затрудняват, значи се налага да коригирате целите си. Например ако не успявате да преценявате порциите си, да си сипвате от общото ядене еднократно ще е трудно. Тогава то ще бъде изместено на следващия етап. За да достигнете до него първо ще трябва да определите с какво количество се нахранвате. За целта използвайте кухненска везна и чувството си за ситост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се, че съм била полезна. Успех с поставянето на целите. А постигането им след това е само въпрос на време.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И за финал една снимка на Рая, която се храни здравословно по метода Захранване, водено от бебето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Raya-blw.jpg" alt="РаяЗВБ" width="350px"&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
</feed>

