
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <id>http://bezkaries.com/</id>
  <title>БезКариес: Блог</title>
  <updated>2017-07-07T21:00:00Z</updated>
  <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/" />
  <link rel="self" href="http://bezkaries.com/blog.atom" />
  <author>
    <name>Radosveta Georgieva</name>
    <uri>http://bezkaries.com/blog/</uri>
  </author>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-07-08:/blog/2017-05-08-пет-начина-за-добро-храносмилане/</id>
    <title type="html">5 начина да подобрим храносмилането си</title>
    <published>2017-07-07T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-07-07T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-05-08-пет-начина-за-добро-храносмилане/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Чували ли сте сентенцията “Ти си това което ядеш”? Аз намирам за по-вярна леко трансформираната й версия: “Ти си това, което усвояваш от храната си”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Статистически много хора днес имат храносмилателни проблеми. И броят им става все повече. Много от тях смятат, че “метаболизма се забавя с възрастта” или казват “аз винаги съм си така”. Но всъщност недоброто храносмилане е здравословен проблем с последствия, касаещи не само храносмилателната система.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Причини и симптоми на лошото храносмилане&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Причината е индивидуална комбинация от фактори, между които могат да са стрес, прием на преработена храна, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-16-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0/"&gt;обезводняване&lt;/a&gt;, липса на хранителни вещества (макро- и микронутриенти), намалено количество на храносмилателни сокове, чревен бактериален дисбаланс, редуващи се периоди на глад и преяждане, медикаментозно лечение, прием на алкохол и тютюнопушене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/digest.jpg" alt="digest"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Симптомите също са най-разнообразни и могат да включват както храносмилателни (гадене, киселини, подуване, нередовно изпразване на червата, несмляна храна в изпражненията, болки, дискомфорт в коремната област, газове), така и общи (умора, главоболие, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2015-01-21-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%BB%D0%BE%D1%88-%D0%B4%D1%8A%D1%85/"&gt;лош дъх и неприяна телесна миризма&lt;/a&gt;, чупливи нокти, проблемна кожа, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-31-%D0%B1%D1%8F%D0%BB-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%BA/"&gt;Кандидоза&lt;/a&gt;, проблеми с теглото, хранителни непоносимости и алергии).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как да подобрите храносмилането си?&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Започнете да ядете костен бульон или колаген&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Костният бульон е една от най-богатите на хранителни вещества храни. Освен това е много лесен и евтин за приготвяне. След сваряването на костите, в бульонът им се съдържат много лесно усвоими минерали, колаген, мастни киселини и аминокиселини. По-просто казано: хранителните вещества са раздробени на съставните им части и са готови за усвояване от клетките. В костният бульон се съдържа и натурален желатин/колаген. Той помага за заздравяване на лигавицата на червата и стомаха и подобрява храносмилането. Алтернатива на костният бульон е хранителната добавка &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-03-12-%D0%BF%D0%B5%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%B4%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D0%BC%D0%B5-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BD/"&gt;колаген&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Научете коя е физиологичната поза в тоалетната&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Днес дори науката потвърждава, че клекналата поза е по-здравословна и по-ефективна по време на престоят в тоалетната. Когато човек е клекнал, естествената извивка на дебелото черво се изправя и дефекацията се осъществява свободно. Седящата поза пък се свързва освен с неефективно изхождане и с по-сериозни проблеми като появата на хемороиди. Решението за съвременните модерни бани не е да се качим, върху тоалетните чинии, въпреки че не е изключено. Всъщност вече има модерни мебели за тоалетна като например популярното &lt;a href="http://amzn.to/2pPeNl6"&gt;SquattyPotty&lt;/a&gt; или просто използвайте стъпалцето за баня на детето или ниска табуретка.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Увеличете ферментиралите храни в менюто си&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Цялата ни храносмилателна система е населена с бактерии, които ни помагат да смелим и усвоим храната си. Това ги прави жизненоважни и съответно ние трябва да полагаме грижи за тях. Обичайно бактериите се саморегулират, но най-различни причини могат да доведат до дисбалнс между добрите и лошите бактерии. Затова е много добра идея да увеличите &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;ферментиралите храни&lt;/a&gt; в менюто си. Те са отличен източник на добри бактерии, ензими и витамини. Ферментиралите храни неизменно ще окажат положително влияние върху храносмилателната ви система и ще подобрят храносмилането.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Движете се достатъчно всеки ден&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
За &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-28-%D0%BB%D0%B8%D0%BF%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B2%D0%B8%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/"&gt;негативите от заседналият начин на живот&lt;/a&gt;, мисля че няма нужда да споменавам. Дори имам усещането, че повечето хора тренират усилено 30-60мин 3 пъти седмично, но в останалото време са в колата, на стол или на дивана. Тренировките са важни и полезни, но най-доброто движение е ходенето пеш. Комбинацията от движението и гравитацията подобряват перисталтиката (продвижването на храната по цялата храносмилателна система). Бъдете сигурни, че ако включите ежедневно ходене по 2-5 км (или повече) ще имате неочаквани ползи.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Яжте повече мазнини&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Когато се говори за храносмилане винаги се стига до мантрата “ФИБРИ”. Да, обаче, фибрите не са панацея. Те могат да свършат работа само при хора със здрава храносмилателна система, но когато има някакъв проблем могат да бъдат дори опасни. За разлика от тях, мазнините са абсолютно безопасни и &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-05-25-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B4%D0%B0-%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D0%BC%D0%B5-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0/"&gt;подобряват храносмилането, както и много други аспекти на човешкото здраве&lt;/a&gt;. Можете да избирате между растителни, животински, наситени и ненаситени мазнини - кокосово масло, авокадо, масло, гхи, рибено масло, мас, зехтин, и всичките са супер полезни за вас.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вие имали ли сте проблеми с храносмилането? А какво ви помогна за тях? Споделете в коментар!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-05-04:/blog/2017-05-04-как-да-мием-зъбите-на-детето/</id>
    <title type="html">Видео: как да мием зъбите на детето си?</title>
    <published>2017-05-03T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-05-03T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-05-04-как-да-мием-зъбите-на-детето/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/v6qAt9iZibA" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-04-24:/blog/2017-04-24-рентгенови-снимки/</id>
    <title type="html">Безопасни ли са рентгеновите снимки?</title>
    <published>2017-04-23T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-04-23T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-04-24-рентгенови-снимки/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Безопасността на рентгеновите снимки, заедно с темите за &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-03-02-%D1%84%D0%BB%D1%83%D0%BE%D1%80-%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%BB/"&gt;Флуора&lt;/a&gt; и Амалгамата, е една от винаги актуалните теми в сферата на зъболечението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки, който е седнал на зъболекарският стол дали заради кариес, или проблем с венците, или и двете, ще потвърди, че неизменно по време на лечението се стига до рентгенова снимка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/xray.jpg" alt="minerals"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Новите технологии&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Когато говорим за безопасност на рентгеновите лъчи, всъщност става въпрос за количеството на радиация, на което е изложено човешкото тяло по време на изследването/снимката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Технологичните компании твърдят, че съвременните дигитални апарати излъчват десетки пъти по-малко лъчение, в сравнение с предишни поколения апаратура. И това несъмнено е така. Но макар облъчването от една рентгенова снимка да се равнява на няколко часа прекарани на плажа, то е добре да се вземат под внимание и следните фактори:&lt;/p&gt;

&lt;h5 id="section-1"&gt;Замърсяването на околната среда&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Тежки метали, индустриални изпарения, отровени почви и подпочвени води, wi-fi… Днес сякаш всички живеем в една къкреща токсична супа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Човешките метаболитни пътища не смогват да обезвредят всички токсини, на които сме изложени всеки ден. Затова драматичното покачване в разпространението на хроничните и автоимунни заболявания сред населението на Земята не е случайно. Токсичната среда, в която живеем предполага добре да съобразим допълнителното натоварване, било то и минимално, което ще получим при облъчването с рентгенов апарат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дали всичко ще завърши благополучно или не, само историята ще покаже. На мен доста ми напомня на &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Schr%C3%B6dinger%27s_cat#/media/File:Schrodingers_cat.svg"&gt;експеримента на Шрьодингер&lt;/a&gt;, само че този път вместо котки, участваме ние - хората.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id="section-2"&gt;Времето между облъчванията&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;И отново: радиацията в съвременните рентгенови апарати е минимална, дори нищожна. Има десетки други източници на радиация, които ни облъчват постоянно, включително смарт-устройствата с които не се разделяме почти никога.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ако се замислим за началото на рентгеновите снимки, те и тогава са се считали за безопасни, или по-скоро не се е знаело за рисковете от употребата им. Не са били използвани защитни оловни жилетки и яки, които да пазят вътрешните органи и житовидната жлеза от радиационното лъчение. Дори знам от стари зъболекари, че когато са се правели зъбни снимки, лекарят или сестрата са били до пациента и са държали филма в устата му. Днес, когато се прави рентгенова снимка, всички освен пациента излизат от помещението или застават зад покрита с оловна боя стена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За да снижим рисковете до минимум е необходимо да се знаят и да се спазват правилата за честота на излагане на рентгеново лъчение. Следващите &lt;a href="http://armydentalcorps.amedd.army.mil/usarc/training/HHS%20Publication%20Radiographs.pdf"&gt;препоръки&lt;/a&gt;, които ще прочетете са на Американската Дентална Асоциация:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;При деца с временни зъби се правят снимки в захапка (проекция bitewing) или панорамна, за да се проследят растежа и развитието на зъбите. Повторна профилактична рентгенова снимка може да се направи най-рано след 12-14 месеца. Ако детето има висок риск от кариес или други състояния, които могат да доведат до загуба на зъби, снимка може да се направи след 6 месеца.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;При деца със смесено съзъбие снимки могат да се направят при начало на ортодонстко лечение за проследяване на развитието на челюстите и зъбите или при стандартен преглед за установяване на междузъбни кариеси. Повторна снимка може да се направи най-рано след 6 месеца, ако детето е с висок кариес риск или след 12 месеца при профилатичен преглед.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;При подрастващи рентгенови снимки могат да се правят през 6 до 12 месеца, при проследяване на лечение на кариес или пародонтално заболяване. Ако такива липсват снимки могат да се правят на 18-36 месеца за проследяване на крайният етап в растежа и развитието на зъбите и челюстите.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;При възрастни пациенти профилактични снимки могат да се правят на 12-18 месеца, а при проследяване на лечение честотата се определя от лекуващият зъболекар, но не по-често от всеки 3-6 месеца. Мое лично мнение е, че макар и в изключително редки случаи се налагат две или три последователни рентгенографски снимки в рамките на няколко дни или седмици. Това разбира се е винаги в полза на пациента и с цел запазването на даден/и зъб/и.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;При възрастни пациенти без зъби рентгенова снимка се прави еднократно, за да се оцени състоянието на челюстните кости.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id="section-3"&gt;Правилната диагноза&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Зъболекарската професия е труден баланс от знания, умения и сетивност. Ако няма възможност да види какво е състоянието вътре в зъба или в костта на мястото където лекува, зъболекарят е все едно с вързани ръце.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И наистина, пациентът има право да откаже да му бъде направена рентгенова снимка по негови лични причини. Но също така лекарят може да откаже да проведе лечение, ако не му бъде предоставена необходимата информация за добра и точна диагностика. Именно рентгеновите снимки са едно от най-информативните средства, с които си служи всеки съвременен зъболекар. А като такъв, той трябва да може да обоснове искането си и да предостави ползите и рисковете от изследванията, които изисква пациентът да направи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В идеалният случай зъболекарят би бил информиран или дори разполага и с други съвременни диагностични средства за диагностика като нискочестотен лазер &lt;a href="http://www.kavo.com/us/caries-detection/diagnodent-classic"&gt;DiagnoDent&lt;/a&gt; и &lt;a href="http://www.thecanarysystem.com/about.php"&gt;CanarySystem&lt;/a&gt; или устройството, използващо трансилюминация &lt;a href="http://www.dexis.com/carivu"&gt;cariVu&lt;/a&gt;.
Някои от тези апарати могат да допълнят диагностиката, а при децата например, и да заменят рентгеновите снимки.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;Храни за защита от радиационно лъчение&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;По тази точка мога да напиша отделен пост, но най-общо: преди, след и в деня на рентгеновата снимка включете в менюто си храни и &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-05-11-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B4%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BC-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B8/"&gt;хранителни добавки&lt;/a&gt; богати на антиоксиданти. Те са &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2800038/"&gt;доказано&lt;/a&gt; ефективни срещу всякакви радиационни вреди.
Най-лесният начин да обогатите храната си с антиоксиданти е да включите плодове и зеленчуци с най-различни ярки цветове - червени, оранжеви, жълти, сини, зелени, виолетови.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В дребните плодове от рода на боровинките, малините, къпините, глога има забележителни количества антиоксиданти. Сливите също са чудесен източник, но ако сте максималисти, то шипките и годжи бери са за вас: те са шампионите в тази категория.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зелените подправки като кориандър, босилек, магданоз ще ви заредят също с много антиоксиданти за да се справи тялото ви по-лесно с оксидативният стрес от радиационното лъчение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И макар аз да не съм от привържениците й, научни изследвания твърдят &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3695331/"&gt;1&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3695331/"&gt;2&lt;/a&gt; че соята притежава отлични протективни качества срещу свободните радикали, каквито се излъчват в големи количества по време на рентгеновите снимки. Държа да подчертая, че винаги трябва да избирате органична соя, която да консумирате като цели сготвени зърна, тъй като конвенционално отглежданата соя и соеви продукти са едни от най-нискокачествените на хранителния пазар.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-5"&gt;За финал&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Рентгеновите снимки са едно от средствата за диагностика, не по-лошо или по-добро от останалите.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;За да се предотвратят негативните ефекти от радиационното лъчение е необходимо да се спазват изискванията за честота на изследването.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Можете успешно да минимизирате вредата от рентгеновото изследване като включите разноцветни плодове и зеленчуци в менюто си.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-04-10:/blog/2017-04-10-къси-връзки-на-език-и-устна/</id>
    <title type="html">Къси връзки на езика и устните: всичко, което трябва да знаете</title>
    <published>2017-04-09T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-04-09T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-04-10-къси-връзки-на-език-и-устна/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Има ли около вас наскоро родили жени и малки бебета? Тогава несъмнено сте чули нещо по темата “къси връзки на езика/долната устна”. Защо това състояние е толкова често срещано в последните години? Какви са последствията? А как се лекува? В тази статия ще обобщя цялата достоверна информация и ще развенчая митовете, които битуват по темата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/liptie1.jpg" alt="lip tie"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Какво всъщност представлява късата юздичка на езика и горната устна?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Всички се раждаме с малко парче кожа, което залавя езика за пода на устата и горната устна за горната челюст (нарича се юздичка или френулум/frenulum lat./). При някои бебета обаче, това парченце кожа е толкова късо, че те не могат да движат езика си. А късата юздичка на горната устна може да доведе до невъзможност да засучат гърдата на майка си, и дори могат да имат трудности при хранене с шише. Обичайно двете юздички се развиват еднакво и ако едната е къса, вероятността и другата да е такава е близо 100%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Единствено когато мобилността на устната или езика е затруднена е проблем и само тогава трябва да се вземат мерки. Ако френулумите са къси, но не затрудняват сученето, храненето или говора не е необходимо лечение.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Анкилоглосията (латинското наименование на това състояние) се разделя на 4 класа, според това, къде  е заловен френулума: при върха на езика при Клас 1 до корена на езика при Клас 4, които често остават скрити. Класификацията при връзките на устната е подобна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Късите връзки на езика и горната устна имат генетична природа и се регистрират като &lt;a href="https://academic.oup.com/aje/article/170/1/46/134844/Familial-Recurrence-of-Midline-Birth-Defects-A"&gt;дефекти на средната линия&lt;/a&gt; Други такива са несрастнала устна, отворено небце, липсващи или свръхбройни рецзи, изкривена носна преграда и т.н. В тази връзка се проучва вличнието на &lt;a href="https://ghr.nlm.nih.gov/gene/MTHFR"&gt;гена MTHFR&lt;/a&gt;, който кодира синтеза на протеини през бременността.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Защо напоследък тези диагнози се срещат по-често?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Бебетата винаги са се раждали с къси юздички. Може дори да сте чували за акушерки, които си държат един дълъг и остър нокът, с който при раждането “оперират” клас 1 и клас 2 дефекти на езика и устната. Късите юздички на бебетата са и една от причините храненето с адаптирано мляко да стане толкова популярно (след средата на миналият век), че да се предпочита пред естетвеното кърмене и да се наименува “научно хранене” т.е. одобрено от науката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дълго време само най-сериозните Клас 1 и Клас 2 диагнози се регистрираха от педиатрите, и то най-вече когато езикът на бебето заема сърцевидна форма при изплезване или плач. А майките трябваше да избират между ужасната болка от разранени зърна и недохранено бебе или хранене с шише и адаптирано мляко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/liptie2.jpg" alt="lip tie2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За щастие новата информационна ера донесе промяната. Диагностиката се извършва много по-успешно не само от специалисти лекари, но и от сертифицирани консултанти по кърмене &lt;a href="http://iblce.org/about-iblce/iblce-country-coordinators/#Bulgaria"&gt;ICLCE&lt;/a&gt;. Във Фейсбук има &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/255749434593265/"&gt;групи за подкрепа&lt;/a&gt; на майки, които имат трудности с кърменето. А в лечението се използват революционни лазер-технологии за корекция на късите връзки, без кървене и нужда от обезболяване.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Има много митове, свързани с късите юздички на езика и устната, но ето малко факти:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;-Възможно е свързвaнто на езика към пода на устата да е на повече от едно място (например и на върха, и в корена на езика)&lt;br&gt;
-Задното залавяне на езика (Клас 4) често се диагностицира погрешно като къс език.&lt;br&gt;
-Бебе с къса юздичка на езика може да е способно да се изплези.&lt;br&gt;
-Късите връзки на езика или устната могат да пречат на кърменето.&lt;br&gt;
-Късите юздички не се свиват или не изчезват внезапно, подобно на кожата между пръстите.&lt;br&gt;
-По-големите бебета могат да имат трудности с преглъщането на твърда храна.&lt;br&gt;
-Майката на бебе с къси френулуми може да има много кърма след раждането, но постепенно невъзможността на детето й да суче ефективно да доведе до намалена продукция на мляко и недостатъчно наддаване на бебето.&lt;br&gt;
-Късите връзки могат да са свързани с колики и рефлукс, заради неефективното сучене.&lt;br&gt;
-Късите френулуми могат да доведат до проблеми с изговарянето на някои звуци и думи.&lt;br&gt;
-Късите връзки могат да засегнат израстването на зъбите и заемането на правилното им място в челюстите.&lt;br&gt;
-Къса връзка на устната може да предизвика задържане на храна и киселини около горните предни зъби, а в последствие да се появат бели петна и кариеси.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/liptie3.jpg" alt="lip tie3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Къса връзка на устната може да доведе до устно дишане, поради невъзможност да се съберат двете устни. Това често става причина за изкривяване на зъбите и кариес.&lt;br&gt;
-Късата връзка на езика при бебетата се превръща в къса връзка на езика при възрастен човек, който не може да ближе сладолед или да се целува. Това към момента може да ви се стори смешно, но в последствие би могло да е проблем.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Лечение на къси френулуми на езика и горната устна&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ако предполагате, че бебето ви има подобно състояние, първото което трябва да направите и да потърсите компетентен специалист (педиатър, лекар Уши-Нос-Гърло или консултант по кърмене), който да диагностицира проблема.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако проблемът касае невъзможността на бебето да суче, то се налага оперативно прерязване на късите връзки. Можете да избирате това да се направи със ножици, скалпел или лазер. Когато операцията изисква обезболяване, при много малки бебета е необходима пълна упойка и интубиране, за да се избегне всеки риск от попадане на кръв в дихателните пътища. При операциите с лазер не е необходимо обезболяване и манипулацията е практически безкръвна. В това &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=fIchiP9_wYo&amp;amp;list=FLH7Ti5cem0yRgihqdeLJ9uA"&gt;видео&lt;/a&gt; можете да видите операция на френулум на горна устна (ВНИМАНИЕ! Не е подходящо за хора, чувствителни към гледки на рани и кръв).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;Грижи за детето след операцията&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Когато операцията е извършена с лазер, вие ще можете да кърмите бебето си веднага. 
Няколко часа по-късно обаче, бебето може да откаже да суче заради дразненето, което ще изпитва в мястото на операцията. Това усещане ще отмине за няколко часа, като лекарят може да изпише обезболяващи, но много майки използват успешно само хомеопатия.
Зарастването е бързо и често дразненето отшумява напълно до 7 дни. Ето в това &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=NRjj1ScH0js"&gt;видео&lt;/a&gt; можете да видите как се изменя белегът всеки ден след лазерна операция. За да се подпомогне оздравяването е необходимо родителите да масажират и разтягат белега, за да остане гъвкав и подвижен. Ето едно &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=62pZw0LqYv8"&gt;видео&lt;/a&gt;, което показва как се прави това.
Ако бебето до операцията не е имало възможност да суче, то може да не знае как да го прави. За да му помогнете, можете да се срещнете с консултант по кърмене след операцията, който да ви даде подходящи съвети и препоръки.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-5"&gt;На кратко:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Ако сученето, говора или храненето не са нарушени не е необходимо да се коригират оперативно късите връзки на езика и горната устна.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Диагностицирането е от изключителна важност, доверете се на специалист.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Съвременната медицина предлага безкръвни лазерни операции с минимален дискомфорт в постоперативният период.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Кариес и други орални заболявания често имат връзка с къси връзки на езика и горната устна. Потърсете специалист, който да ви помогне да предотвратите евентуални проблеми.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Източници:
1.Coryllos, E.  Watson Genna, C.  Salloum, A. (2004), Congenital tongue-tie and its impact on breastfeeding  American Academy of Pediatrics Section on Breastfeeding Newsletter, Summer 2004, 1-6 
2.”Hazelbaker Assessment Tool for Lingual Frenulum Function” Retrieved April 2013 
3.“Swallow study for baby with posterior tongue tie.” Retrieved April 2013 
4.Forlenza, G. et al (2010), Ankyloglossia,  Exclusive Breastfeeding, and Failure to Thrive, Pediatrics Vol. 125 No. 6, 1500 -1504. Retrieved April 2013
5.Øyen, N, et al (2009), Familial Recurrence of Midline Birth Defects—A Nationwide Danish Cohort Study,  Am. J. Epidemiol.  doi: 10.1093/aje/kwp087  First published online: May 4, 2009.  Retrieved April 2013 
6.Kotlow, Larry, DDS, Infant Reflux and Aerophagia Associated with the Maxillary Lip-tie1 and Ankyloglossia (Tongue-tie), Retrieved April 2013
7.Palmer, Brian, DDS, Frenum Presentation, Retrieved April 2013
8.Hong, P et al, Defining ankyloglossia: a case series of anterior and posterior tongue ties. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 2010; 74(9):1003-1006
9.Notestine, Dr. Gregory, The Importance of the Identification of Ankyloglossia as a Cause of Breastfeeding Problems, Journal of Human Lactation 1990;  6(3):113-115
10.http://nurturedchild.ca/index.php/breastfeeding/challenges/what-to-expect-after-tongue-tie-and-lip-tie-release/
11.http://www.kiddsteeth.com/assets/pdfs/articles/journal-human-lac2013.pdf
12.http://www.kiddsteeth.com/assets/pdfs/articles/Exposing%20the%20top%2010%20Mythsf.pdf
13.https://ghr.nlm.nih.gov/gene/MTHFR#resources
14.https://xedra.wordpress.com/2013/06/10/labial-frenulum/
15.https://www.researchgate.net/publication/267871712_Photodynamic_Therapy_in_Pediatric_Dentistry&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-03-27:/blog/2017-03-27-диетични-напитки/</id>
    <title type="html">Безопасни ли са напитките без захар?</title>
    <published>2017-03-26T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-03-26T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-03-27-диетични-напитки/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Повечето хора са запознати с вредата от пиенето на подсладени със захар напитки. Всички сокчета в кутийка, плодови млека за пиене, газирани напитки са краткият път към кариеса и други заболявания на зъбите. Причината за това е захарта, която прави слюнката киселинна и служи за храна на бактериите, причинители на кариес. На ефектите върху теглото, хормоните и общото здраве въобще няма да се спирам: ясно е, че не са добри.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;А какво за диетичните газирани напитки?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Всички напитки с подсладители; соковете в кутии, които се рекламират като 100%плод; sugar-free енергийни напитки и диетична Кола и др. също както захарните си събратя имат в състава големи количества Фосфорна киселина, Лимонена киселина, Тартарова киселина и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Над 95% от напитките(със и без захар) в търговската мрежа са като киселинен дъжд за вашите зъби и по-лошо: за зъбите на вашите деца.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/dietsoda.jpg" alt="dietsoda"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Учени от Университета в Мичиган сравняват ерозивния ефект на напитките със захар и диетичните газирани напитки. &lt;a href="http://www.umich.edu/~chemstu/content_weeks/F_06_Week1/dental%20cavities_coursepack.pdf?_ga=1.19633784.1153870443.1485770197"&gt;Резултатите&lt;/a&gt; показват незначителна разлика между двата вида по отношение на разрушителното им действие върху емайла на зъбите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.urmc.rochester.edu/news/story/2542/researchers-say-oj-worse-for-teeth-than-whitening.aspx"&gt;Подобен ефект&lt;/a&gt; има и лимонената киселина, която се влага при производството на “сок 100% плод”, и естествено се съдържа в плодовите фрешове от цитрусови плодове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За децата тези напитки са още по-опасни, защото детските зъби са по-слабо минерализирани до 12 месеца, след пробива им в устата. Нерядко деца, които са имали период на прекаляване с газирани напитки имат кариеси на цяла група зъби (например всички предкътници или всички кучешки зъби).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Какво да пием?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Филтрираната и изворна &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-16-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0/"&gt;вода&lt;/a&gt; са най-добрите напитки за здрави зъби. Пробиотичните напитки като кефир или айран от домашно подквасено мляко също балансират киселинността на слюнката и подобряват здравето на зъбите.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;В заключение:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1.Избягвайте да купувате сокове, газирани или енергийни напитки със или без захар. Ако все пак купувате такива, то задължително четете етикетите и търсете продукт без Фосфорна(phosphoric acid), Лимонена (citric acid) или Тартарова(tartar acid) киселини.&lt;br&gt;
2.За децата приема на такива напитки е още по-опасен, заради по-слабо минерализираният емайл. Винаги давайте вода, за да неутрализирате киселините.&lt;br&gt;
3.&lt;a href="http://www.bezkaries.com/"&gt;Водата&lt;/a&gt; е най-добрата напитка за здрави зъби.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-03-20:/blog/2017-03-13-ден-на-оралното-здраве-българия/</id>
    <title type="html">Световен ден на оралното здраве в България</title>
    <published>2017-03-19T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-03-19T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-03-13-ден-на-оралното-здраве-българия/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Всяка година на 20.03 се отбелязва &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/World_Oral_Health_Day"&gt;Световният ден на оралното здраве&lt;/a&gt;. Целта на този ден е да се насочи внимението на Правителствата, Здравните асоциации и цялото общество за нуждата всички да работим заедно за постигане на по-здрави зъби, уста и следователно по-добър живот.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;А къде сме ние, българите, в този ден?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/wohd.jpg" alt="wohd"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Съвременното зъболечение се развива стремглаво:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Нови материали, техники, инструменти, апаратура се произвеждат и продават на космически цени. Но въпреки това кариесът все още е едно от най-разпространените заболявания в целият свят. Над 95% от човечеството има кариес. 
Какво се случва? Защо има толкова много зъболекари, като в същото време епидемията се разпростира все повече, а промяна липсва вече над 100 години?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едно проучване(1) от 1998г. за разпространението на кариеса сред 12 годишните, което включва и нашата страна ни поставя на 4то място в групата на изоставащите европейски страни, с най-много кариозни, липсващи или пломбирани зъби или средно 4,2 такива зъба на дете (DMF-T index).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Малко по-късно бе създадена Националната програма за профилактика на оралните заболявания (2009-2014). Уви, резултатите след нея не са никак по-различни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В проучване(2), проведено през 2013 върху оралното здраве и качеството на живот на 20 годишните българи резултатите са тревожни: над 98% от изследваните имат кариес, като заключението е, че с възрастта кариесът, усложненията и извадените зъби се увеличават експоненциално до над средно 17 кариозни, липсващи или пломбирани зъба на индивид.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друго проучване(3) от същият университет разглежда обеззъбяването при българите над 60 години и установява, че малко под 1/4 от хората са без нито един зъб в устата, а средният брой на наличните зъби при тази възрастова група е около 15.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не искам да соча и да обвинявам нито Правителството, нито зъболекарите, нито пациентите.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Единственото което искам, и правя ежедневно, е да работя за промяна.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Знам, че кариесът е заболяване, което може да бъде ограничено и профилактирано. Виждам, че когато се използват подходящи методи и средства, които не се борят “срещу” заболяването, а подпомагат тялото, резултатите не закъсняват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Източници:&lt;br&gt;
(1)The global increase in dental caries. A pending public health crisis ROBERT  A. BAGRAMIAN, DDS, MPH, PHD, FRANKLIN  GARCIA-GODOY, DDS, MS  &amp;amp; ANTHONY  R. VOLPE, DDS, MS&lt;br&gt;
(2)МЕДИЦИНСКИ УНИВЕРСИТЕТ – СОФИЯ ФАКУЛТЕТ ПО ДЕНТАЛНА МЕДИЦИНА  КАТЕДРА ПО ОБЩЕСТВЕНО ДЕНТАЛНО ЗДРАВЕ Д-р Бойко Костов Бонев ДЕНТАЛНО ЗДРАВЕ И КАЧЕСТВО НА ЖИВОТ НА ХОРАТА НАД 20-ГОДИШНА ВЪЗРАСТ В РЕПУБЛИКА БЪЛГАРИЯ&lt;br&gt;
(3)Tooth retention and tooth loss in the Bulgarian population aged over 60 
Tsvetko Yolov Sofia, Bulgaria&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-03-13:/blog/2017-03-13-не-мийте-зъбите-си/</id>
    <title type="html">Кога да НЕ мием зъбите си</title>
    <published>2017-03-12T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-03-12T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-03-13-не-мийте-зъбите-си/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Ако Ви се струва странно, че зъболекар дава подобни съвети можете да започнете от тук: &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-06-01-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B8%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;как&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-23-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;колко&lt;/a&gt; и с &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-02-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;какво&lt;/a&gt; да мием зъбите си?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ето три случая при които е крайно противопоказано да миете зъбите си:
&lt;img src="/images/posts/nobrush.jpg" alt="no brush"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Преди хранене с киселинно-образуващи храни&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Вече може би знаете, че &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-11-30-%D0%B1%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D0%B0/"&gt;не всички бакретии са лоши&lt;/a&gt;, но знаете ли че налепът от храната, който остава по зъбите може да е и полезен. Именно такъв е случаят, когато ядете киселиннообразуващи храни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато ядем или пием нещо киселинно, това влияе директно на зъбният емайл. И в слуяая няма никакво значение дали пием Пепси, ядем шоколад, пием органик Комбуча или ядем салата, подправена с био оцет. Киселината си е киселина и тя води до отдаване на минерали от зъбите към слюнката. Колкото по-често е излагането на киселина, толкова по-голяма вероятност има това да доведе до проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тези случаи плаката по зъбите всъщност би могла да ги предпази от разрушителното действие на киселината, така че никога не мийте зъбите си непосредствено преди хранене.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Веднага след хранене&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/14684979"&gt;Научни изследвания&lt;/a&gt; доказват, че миенето на зъбите след хранене е вредно за тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен това се възпрепядства на естествената роля на биологично активните съставки на слюнката да свършат своята работа. Ензимите и хормоните, които подпомагат храносмилането действат до 20-30 минути след хранене, така че това е времето в което не трябва да миете зъбите си. Спирайки активността им, вие подавате сигнал на тялото, че нямате нужда от тях и продукцията им постепенно намалява. Постепенно намалява и способността на слюнката да нормализира киселинността &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;(буферен капацитет)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако искате да подпомогнете почистването на устата след хранене, добра идея е да жабурите 20-30 секунди с глътка вода, която на края да преглътнете. Използвайте чиста вода на стайна температура, с която да премахнете остатъците от храна и да неутрализиате киселините. с това ще възстановите здравословната, неутрална среда в устата си.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Най-лошият момент да миете зъбите си&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Най-неподходящият момент да миете зъбите си е веднага след като сте повръщали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изключително киселинните стомашни сокове могат сериозно да увредят емайла на зъбите. Поради тази причина много от хранителните разстройства завършват с ужасни последствия върху зъбите. Бременните също срещат сериозни предизвикателства в това отношение, ако са имали тежки моменти с гадене, повръщане и киселини.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И наистина, след такова събитие като повръщането на стомашно съдържимо, обикновенно първата мисъл е да си измиеш зъбите, защото усещането в устата е крайно неприятно. Но за доброто на зъбите си трябва да се спрете. Вместо това изплакнете с чиста вода и изплюйте, като смените водата няколко пъти. Добра идея е да сложите 1-2 капки &lt;a href="https://iherb.co/2rzNUauB"&gt;етерично масло от мента&lt;/a&gt;, за да неутрализирате вкуса и киселинността в устата си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На кратко:&lt;br&gt;
* Избягвайте да миете зъбите си непосредствено преди или след хранене. Нека има интервал от 20-30 минути между двете действия.&lt;br&gt;
* Използвайте чиста вода на стайна температура за да почистите устата си от храна и да неутрализирате киселинността на слюнката.&lt;br&gt;
* Никога не мийте зъбите след като сте повърнали. Солната киселина, идваща от стомаха директно размеква емайла на зъбите, а с механичните движения на четката можете да нанесете необратими щети по него.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-03-12:/blog/2017-03-12-пет-причини-да-приемаме-колаген/</id>
    <title type="html">5 причини защо всички трябва да ядем колаген (дори и вегетарианците)</title>
    <published>2017-03-11T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-03-11T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-03-12-пет-причини-да-приемаме-колаген/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Традиционното хранене на малкото останали не-индустриализирани народи в Света се оповава на мъдрото правило да консумират всички части на улова, буквално “от главата до опашката”. В тяхната диета се включват и богатите на колаген части като кожа, кости, сухожилия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Модерните хора, всеядни или вегетарианци почти не ядем храни (а най-често въобще не) съдържащи колаген, който всъщност има редица ползи за здравето и доброто функциониране на човешкото тяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Gummies.jpg" alt="gummies"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колагенът е лек за храносмилателната система. Колагенът е протеин, който буквално поправя участъци в стомаха и червата, където има изтъняване на лигавицата под действието на токсини, медикаменти или повишена пропускливост между клетките. Тези участъци често стават първопричина за редица заболявания като алергии, екзема, възпалителни и автоимунни заболявания.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колагенът прави кожата здрава и красива. Той е един от базовите структурни елементи на кожата и приемайки го чрез храната, ние осигуряваме строителен материал за обновяването на клетките. &lt;a href="http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0308814609000387"&gt;Колагенът защитава кожата от вредните лъчи на слънцето&lt;/a&gt;, а също така предотвратява появата на бръчки.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колагенът предпазва ставите. &lt;a href="http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1185/030079908X291967"&gt;Проучване&lt;/a&gt; доказва, че атлети, които суплементират с колаген имат по-малко болки и увреждания в ставите. За обикновенните хора, приемът на колаген подобрява здравето на ставите и костите. Здравето на челюстните кости също се благоприятства от добавката.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колагенът ни помага да спим по-добре. Това се дължи на ефекта от аминокиселината &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11396606"&gt;Глицин, която е инхибиращ невротрансмитър&lt;/a&gt; и помага на нервната система да поддържа състояние на покой и да редуцира стреса и тревожността. Приет в доза от &lt;a href="http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1479-8425.2007.00262.x/abstract"&gt;само 3 грама преди сън&lt;/a&gt;, колагенът значително подобрява съня и работата на мозъка.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Амикокиселинният състав на Колагенът балансира аминокиселинният състав на мускулното месо и яйцата. Това е важно за месоядните, тъй като именно дисбаланса на аминокиселините провокира производство на хомоцистеин. А именно между &lt;a href="http://annualreviews.org/doi/abs/10.1146/annurev.med.49.1.31"&gt;високите нива на хомоцистеин&lt;/a&gt; се открива корелацията със заболявания на сърдечно-съдовата система.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Как да приемаме колаген?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Днес на пазара има много добавки с най-различно качество. Аз и много други здравни експерти сме избрали за оптимален &lt;a href="http://amzn.to/2mrTeqy"&gt;колагенът на Great Lakes&lt;/a&gt;. Неговото качество е регулирано, а вкуса и разтворимостта са отлични. Можете да го намерите и &lt;a href="https://iherb.co/3AAREhfr"&gt;тук&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-лесно и приятно е да се приема под формата на желирани бонбони: &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-09-12-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B8-%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B8/"&gt;рецептата&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За тези, които не желаят да консумират животински продукти има алтернатива под формата на морски/рибен колаген.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В научни изследвания се среща информация, че хората с хистаминова нетолерантност имат непоносимост към колеген на прах и под формата на добавки. За тях остава доказалият се хилядолетия назад Костен бульон.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-02-20:/blog/2017-02-20-пропастта-между-лекар-и-пациент/</id>
    <title type="html">За пропастта между лекаря и пациента</title>
    <published>2017-02-19T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-02-19T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-02-20-пропастта-между-лекар-и-пациент/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Функционалната медицина е термин, с който се назовава медицинска практика, която има подход, ориентиран към индивидуалните особености на пациента, а не към комплекса от симптоми, за които той съобщава. Лекарите, практикуващи функционална медицина осъзнават важността както на генетичните, така и на факторите от околната среда и начина на живот на всеки човек.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лечението се фокусира върху възстановяването на оптималните функции на органите и системите в човешкото тяло, като заедно лекарят и пациентът достигат до корена на всеки проблем, симптом и болка. Всеки от двамата е убеден, че емоционалният баланс и психическото състояние са значими, също както храненето и начина на живот.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/gap.jpg" alt="the gap"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Пропастта, за която говоря е Пропаст на познанието и Пропаст на комуникацията. Лекарят знае и говори с медицински термини. Пациентът знае как се чувства, през какво преминава и как би искал да се чувства. Това е неговият език.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пропастта създава неразбирателство, липса на емпатия и подкрепа.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На кратко, спира лечебният процес.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За да запълним Празнината и да се получи лекуваща връзка, трябва и двете страни да говорят на един език.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Езикът на лекаря е езикът на Физиологията, Биохимията и взаимодействието на системите в тялото. Езикът на пациента е езикът на болестта, с която той живее всеки ден и се налага да променя живота си спрямо нея.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разковничето към успешното лечение е лекарят да умее да говори и на двата езика.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Всъщност именно това е причината да имам успех със 100% от пациентите си.)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Способността да раздробя научната информация така, че човекът отсреща да може да разбере себе си, усещанията си и болестта си е моята “тайна подправка”. Колкото и усилия да ми коства, аз винаги успявам да “преведа” нуждите на пациента в последователни стъпки към неговата цел - здравето. Това по никакъв начин не пречи лечението да се комбинира както със стандартни медицински практики, така и с алтернативни терапевтични методи.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Функционалната медицина няма стриктни правила, най-добра диета или лекарство-за-всичко. Това е начин на мислене, който вижда нюансите в това, какво е да си Човек - да имаш минало, ценности и тяло.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Функционалната медицина е бъдещето на здравеопазването не защото е нова и модерна, а защото посреща нуждите на пациента. Тя работи не само като подкрепя, но и като образова пациента за това какво се случва с него и как целенасочените избори в диетата, средата или емоциите променят цялото тяло.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-31:/blog/2017-01-31-бял-език/</id>
    <title type="html">Защо езикът ми е бял?</title>
    <published>2017-01-30T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-30T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-31-бял-език/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Здравето на цялата храносмилателна система може да се види върху езика. Здравият език е светло розов и е покрит с папили, малки грапави възелчета, които помагат да усещаме вкуса и да сдъвкваме храната.
Побеляването на езика се дължи на задържани по повърхността му хранителни остатъци, бактерии и мъртви клетки.
Ако побеляването е краткотрайно, то най-вероятно е безопасно. Но ако белият налеп се задържи повече от ден, това може да е симптом на инфекция или друго по-сериозно състояние.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Tongue.jpg" alt="white coated tongue"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Най-честите причини&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Белият налеп по езика може да се дължи на следните фактори:&lt;br&gt;
- &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-16-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0/"&gt;обезводняване&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
- &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-01-23-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;лоша орална хигиена&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
- банална инфекция като простуда или ГРИП&lt;br&gt;
- сухота в устата&lt;br&gt;
- треска&lt;br&gt;
- реакция към някои лекарства, вкл. антибиотици и стероиди&lt;br&gt;
- кандидоза/млечница&lt;br&gt;
- пушене или дъвчене на тютюн&lt;br&gt;
- употреба на алкохол&lt;br&gt;
- пикантна, люта храна&lt;br&gt;
- болести на сърцето при възрастни (сърдечен порок)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-честата причина за белият език е дехидратацията. Сухата уста е отлично поле за развитие на бактерии. Също така, ако не почиствате зъбите и езика си всеки ден, се увеличава риска да имате налеп по езика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Белият език много често е симптом на свръхразвитие на Кандида, гъбичка, която причинява инфекция по цялата храносмилателна система. В устата е по-известна като млечница. В силно инфектираната уста може да се види бял налеп по езика, венците, сливиците, гърлото. Тези бели плаки са много болезнени и често кървят. Освен белият език Кандидозата включва симптоми като хронична умора, гъбични инфекции по кожата и ноктите, мигрена и замъглено съзнание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога белият налеп не може да бъде отстранен, дори с лечение на противогъбични лекарства. Тогава обикновено се касае за по-сериозно състояние. Много вероятно е да се развива вторична бактериална инфекция. Ако заедно с белият налеп има възпалено гърло, то може да има стрептококова инфекция.
Белият налеп и кървящи венци насочват за периодонтално заболяване.
Системни заболявания като сифилис, ХИВ/СПИН също се свързват със бял налеп по езика, както и автоимунноте заболявания Лихен планус и Болест на Крон.
Пациентите с Левкоплакия, при която папилите нарастват необичайно много и Географският език, при който се появяват петна, подобни на георграфска карта също имат бял налеп.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как се лекува белият език?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В Източната медицина един от основните инструменти за диагностика е езикът. Видът на налепа по езика и състоянието на лигавицата в устата са изключително показателни за здравето на цялото тяло.
В западната медицина също могат да се намерят десетки изследвания на пациенти с хронични  заболявания, при които се проследяват промени в състава на налепа по езика, спрямо моментното състояние на болния &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3898367/"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3852724/"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3515809/"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Естествени начини за справяне с белият налеп&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;Ферментирали храни&lt;/a&gt; и &lt;a href="http://lifestore.bg/bg/pro10biotik-pro10biotics" target="_blank"&gt;пробиотици&lt;/a&gt; - небалансираната бактериална флора в червата може да доведе до поява на бял налеп и млечница. Приема на пробиотици като хранителна добавка и под формата на храна помагат в борбата с бактериалните инфекции и Кандида.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;Жабуренето с масло&lt;/a&gt; е едно от най-ефективните средства за поддържане на добра устна хигиена и премахване на болестотворните бактерии, гъбички и токсини. &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18408265"&gt;4&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21911944"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Жабурене с морска сол - чистата морска сол има високи антибактериални качества. Жабуренето и гаргари с разтвор на морска сол и вода, премахват бактериите и полират повърхността на езика.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Сокът от Алое Вера има антибактериални свойства, но съдържа и голямо количество ензими, които помагат да се излющят мъртвите клетки и промотират появата на нови, здрави клетки на повърхността.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колоидното сребро е с доказана ефективност към над 650 патогенни за човека бактерии, вируси и гъбички. За да премахнете белият налеп по езика можете да жабурите устата си с равни части колоидно сребро и вода за 5 минути, два пъти на ден.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-09-14-%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%8A%D0%BD/"&gt;Чесънът&lt;/a&gt; е супер ефективно средство срещу гъбични инфекции.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ekomama.net/kobashi-eterichno-maslo-ot-rigan.html" target="_blank"&gt;Етеричното масло от риган&lt;/a&gt; има антивирусни, антибактериални, антигъбични, антипаразитни и противовъзпалителни свойства. С други думи, то е природен антибиотик, който успешно ще ви помогне в борбата с Кандидозата и пародонталните заболявания.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Почистване на езика със специален уред или обикновенна домакинска лъжица. Механичното отстраняване на белият налеп е важна стъпка за поддържане на добра орална хигиена. Над 80% от бактериите в устата живеят в езика, а при хранене попадат и в долните части на храносмилателната система.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="http://www.iherb.com/tr/cb?pcodes=NOW-04233&amp;amp;rcode=SRW073" target="_blank"&gt;Чаят от мравчено дърво (Pau D`Arco Tea)&lt;/a&gt; е преоткрит като лек срещу всякакви гъбички, паразити и бактерии в храносмилателната система.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Информацията на кратко, за тези на които не им се чете всичко&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ако езикът ви е бял, това означава, че по него има налеп от хранителни остатъци, бактерии и мъртви клетки, задържани между възпалените папили.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Белият налеп обикновенно е безвреден и се задържа за кратко. Най-чести причини са лошата орална хигиена и свръхпопулация на Кандида, но може да има и по-сериозни причини.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Белият налеп е симптом, че нещо не е наред с тялото. За щастие има натурални методи, с които може да се повлияе на този проблем. Пробиотиците, жабуренето с масло, разтврор на морска сол, колоидно сребро или масло от риган са лесни и много ефективни средства.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Качествени етерични масла можете да намерите в магазин &lt;a href="http://www.ekomama.net" target="_blank"&gt;ЕкоМАМА&lt;/a&gt;, а пробиотик можете да купите от &lt;a href="http://lifestore.bg/bg" target="_blank"&gt;LifeStore&lt;/a&gt;. При пазаруването в тези магазини използвайте код за намаление BEZKARIES , ако желаете 5% отстъпка.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-24:/blog/2017-01-24-хляб-рецепта/</id>
    <title type="html">Хляб "И аз съм човек"</title>
    <published>2017-01-23T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-23T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-24-хляб-рецепта/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Три месеца без хляб, без пица, паста, баница, питки, без сладкиши. То бива, бива мотивация, но няма как да не ти се прияде все някога една филийка с масло и мед например. Все пак всички сме хора и нищо човешко не ни е чуждо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Bread-7.jpg" alt="remineralisation bread 7"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;И тук идва моята рецепта за хляб “И аз съм човек”. 
Може би при първият прочит ще ви се стори сложна, но след като я направите веднъж ще разберете, че изисква малко продукти, кухненски робот и малко повече организация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продукти:&lt;br&gt;
-300гр слънчогледово семе&lt;br&gt;
-300гр тиквено семе&lt;br&gt;
-100гр сусамово семе&lt;br&gt;
-50гр смляно ленено семе&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тъй като в съставките няма брашно и мая, а семената са накиснати(активирани), този хляб е много подходящ за реминерализираща диета, защото липсват прости захари, има ниско съдържание на фосфор и е богат на Магнезий и Калций.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първа стъпка е да накиснете слънчогледовите и тиквени семки за 24ч. Можете да използвате също кълнове от елда, накиснати ядки и дори кълнове от леща.
Трябва да изглеждат ето така:
&lt;img src="/images/posts/Bread-1.jpg" alt="remineralisation bread 1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз смилам 2/3 от семената и оставям около 1/3 цели. Можете да импровизирате и да смелите всички семена много фино за по-хлебен ефект, а може да оставите по-голямата част цели за по-хрупкав ефект.
&lt;img src="/images/posts/Bread-2.jpg" alt="remineralisation bread 2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Втората стъпка е да смесите натрошеното ленено семе в голям съд с 1/2 чаша вода за 2-3 часа, докато сместта набъбне и стане подобна на желе. Тук можете да добавите сол или сухи подправки, за да овкусите хляба. Сместта изглежда ето така, можете да я срещнете под името “ленено яйце”
&lt;img src="/images/posts/Bread-3.jpg" alt="remineralisation bread 3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третата стъпка включва смесването на всички семена - смлените, целите и сусама към лененото яйце.
&lt;img src="/images/posts/Bread-4.jpg" alt="remineralisation bread 4"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сега вземете няколко малки тави и постелете хартия за печене. Разпределете сместта, така че дебелината на хлебчетата да не е повече от 3-4 см.
&lt;img src="/images/posts/Bread-5.jpg" alt="remineralisation bread 5"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оставете тавичките някъде за 2-3 часа, за да се хомогенизират всички съставки и лененото семе да абсорбира цялата вода.
Преди печенето трябва да няма никаква влага и като повдигнете единия край на хартията тя да се отлепя, без да остава смес по нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Печенето е лесно: слагате в студена фурна и включвате на 160`. Един час след включването изваждате хлебчетата и ги обръщате, като махате тавите и хартията. Ако сместта ви е била достатъчно гъста тази стъпка е много лесна. При мен първият път не се получи и изпекох един голям блат за пица :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Печете още час, докато хлебчетата хванат лек загар. Разбира се всяка фурна е различна, но изберете умерена температура.
&lt;img src="/images/posts/Bread-6.jpg" alt="remineralisation bread 6"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се рецептата да ви хареса и да я приготвите вкъщи.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-23:/blog/2017-01-23-време-за-миене-на-зъби/</id>
    <title type="html">Колко дълго да мия зъбите си?</title>
    <published>2017-01-22T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-22T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-23-време-за-миене-на-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Три минути! - това е най-честият отговор на този въпрос.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но колко пъти ви се е случвало да бързате за работа, тренировка, среща и да изчеткате на две, на три като си обещаете, че следващият път ще четкате много старателно и съвестно двойно повече време?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И аз съм била там, и аз съм си мила зъбите само “за идеята”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че въпросът тук е: “Кога последно се погрижих за зъбите си, така че бъдат здрави до края на живота ми?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/brushteeth.jpg" alt="Brush your teeth"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Коя е причината да мием зъбите си?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-11-30-%D0%B1%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D0%B0/"&gt;тази статия&lt;/a&gt; писах за плаката по зъбите. Разясних, че тя е нормална част от екосистемата “уста” и че може да бъде полезна или вредна.
Миенето на зъбите с четка и паста никога не може да отстрани цялата плака по зъбите. Основната цел на механичното почистване е да се спре изграждането на бактериални колонии по зъбите. Когато плаката се натрупа по зъбите и “узрее”, т.е. е била там повече от 24ч, тогава започва развитие на анаеробни видове, които са най-сериозните причинители на кариес и възпаление. Така че миенето на зъби има за цел да спре развитието на бактериите, а не да ги премахне изцяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Втората причина е, че четкането действа като масаж на венците и костите на челюстите. Това стимулира образуването на слюнка и притока на кръв към тази област. Слюнката и кръвта носят градивни вещества и чрез тях се осъществява естествената реминерализация на зъбите, възстановяване на венците, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;нормализиране на киселинността&lt;/a&gt; и други.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И най-популярната, но уви най-малко валидната причина е, че с миенето на зъбите премахваме натрупаната храна по тях. Почистването на хранителните остатъци по зъбите е най-неефективно с четка и паста. Защо? Защото големите повърхности, които можем да достигнем с четката са дъвкателните повърхности и тези, които граничат с бузите и езика. Но те се почистват лесно дори от самосебе си. Това е така, защото постоянно се обливат от слюнката в устата и тя ги почиства за няколко минути до няколко часа, в зависимост от вида на консумираната храна. Хранителни остатъци се натрупват най-вече в междузъбните пространства и на границата на венеца и зъба. Най-ефективният начин за премахване на хранителни остатъци доказано е &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;жабуренето с масло&lt;/a&gt; или ползването на &lt;a href="http://amzn.to/2h8QEyx"&gt;воден душ&lt;/a&gt; или &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-10-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D1%86-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;конец за зъби&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Тайният помощник за откриване на плака&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Всеки от нас притежават това невероятно пособие, което е способно да открие дори микроскопични остатъци от храна и плака из цялата уста. това е човешкият език. Помислете… колко пъти ви се е случвало да имате останало парче салата върху небцето или късче месо между зъбите? В този момент не можете да правите нищо друго освен да държите езика си на това място и да се опитване всячески да премахнете дразнителя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че Вашият език може да усеща плаката по зъбите наистина много добре. Просто трябва да се съсредоточите върху това.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Три минути може да не са достатъчни (както на мен)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ето какво да направите, за да имате наистина чисти зъби.
Докато миете зъбите си не използвайте твърде много паста, дори можете да използвате само леко навлажнена четка. Изчеткайте например трите последни зъба горе в дясно и спрете. Насочете вниманието и езика си там и “опипайте”: усещате ли зъбите си гладки и чисти? Ако отговорът е не и усещате зъбите си грапави, то опитайте да четкате с друга техника, под друг ъгъл или с другата ръка. Направете това докато усетите, че езикът ви се плъзга гладко и зъбите Ви “скърцат от чистота”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С опита ще установите кои са местата, където се задържа най-много плака и ще си изградите своя техника за четкане. В един момент може би наистина три минути ще са достатъчни :)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="section-3"&gt;По-добре е да миете старателно зъбите си само веднъж на ден (вечер или когато имате повече време), отколкото да претупвате два или три пъти дневно.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;ВАЖНО! Не четкайте грубо и със голяма сила, защото можете да нараните нежната тъкан на венците. Четкайте старателно, с къси движения на четката и без натиск.&lt;/p&gt;

&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=GB&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=tf_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=bezkariescom-21&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=GB&amp;amp;placement=B00WLWZA5A&amp;amp;asins=B00WLWZA5A&amp;amp;linkId=&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=GB&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=tf_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=bezkariescom-21&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=GB&amp;amp;placement=B01G3I42Q0&amp;amp;asins=B01G3I42Q0&amp;amp;linkId=&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;
&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-01-16:/blog/2017-01-16-вода/</id>
    <title type="html">Водата: колко, кога и каква да пием?</title>
    <published>2017-01-15T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-15T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-01-16-вода/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Никой от нас не отделя специално внимание на това как клетките ни усвояват или разграждат някакви вещества; как електрическите импулси от мозъка задвижват мускулите ни; как дишането снабдява тъканите с кислород и т.н. И така трябва да бъде.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Но всеки знае, че човешкото тяло има нужда от достатъчно чиста вода всеки ден. Нерядко се оказва, обаче че водата е нещо, което сме приели за даденост.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Здравето, жизнеността и енергията ни зависят от водата. Всички биохимични процеси в тялото се осъществяват във вода и без адекватно количество от нея, до клетките не могат да достигнат полезните вещества и да се използват за обновяване и енергия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Водата служи за скеле на клетките. Междуклетъчното пространство е изградено от вода, от която зависи функционирането на жлезите и хормоните.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Чистата вода е най-добрия детоксикатор на тялото. Токсините от външната среда се разтварят във водата и се изхвърлят по естествен път. Без добра ежедневна хидратация, водата се извлича от органите, тъканите и кожата, а човек се чувства изморен, подут и “задръстен”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Водата поддържа телесната температура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки витамин, минерал, хранително вещество, хормон, ензим, протеин се пренася там, където е нужен от вода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мозъкът ни е съставен от 85% вода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пиенето на достатъчно вода поддържа кожата здрава и елатична, умът - бистър и елиминационните системи функционални.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/water.jpg" alt="Bacterial plaque"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;А колко вода е достатъчно за мен?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Необходимостта от вода се влияе от възрастта, физическата активност, сезоните, храненето.
Има немалко информация за точна дозировка на количеството вода спрямо килограм телесно тегло или спрямо възрастта. Но въпреки безбройните изследвания педиатрите и до днес не могат да стигнат до единодушно мнение трябва ли да се дава вода на кърмачетата или не, например.
Което означава, че всички други мерки и теглилки може и да не са съвсем точни. За пълнота на статията яе напиша съвременните норми:&lt;br&gt;
- 35мл/кг телесно тегло за хора над 16години&lt;br&gt;
- 50мл/кг тегло за деца от 6м до 3години&lt;br&gt;
- 100мл/кг тегло за бебета до 6м на изкуствено хранене&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Кога да пием вода&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Моят съвет е да пиете вода, когато усетите нужда от това. Ето няколко начина, по които тялото ви показва, че има нужда от вода:&lt;br&gt;
- усещате жажда&lt;br&gt;
- усещате глад, скоро след хранене&lt;br&gt;
- имате запек или твърди изпражнения&lt;br&gt;
- имате главоболие&lt;br&gt;
- усещате киселини, позив за повръщане&lt;br&gt;
- имате напречна бразда на езика&lt;br&gt;
- кожата ви е суха и/или се лющи&lt;br&gt;
- имате напукани устни&lt;br&gt;
- косата ви е суха и чуплива, заплита се&lt;br&gt;
- усещате умора и отпадналост в средата на деня&lt;br&gt;
- &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2015-01-21-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%BB%D0%BE%D1%88-%D0%B4%D1%8A%D1%85/"&gt;потта и телесните ви течности имат неприятен аромат&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
- имате отоци по лицето, крайниците, корема&lt;br&gt;
- трудно контролирате теглото си&lt;br&gt;
- лицето и очите ви са зачервени&lt;br&gt;
- при силна емоционална реакция&lt;br&gt;
- през горещите летни дни&lt;br&gt;
- когато прекарвате дълго време около климатик&lt;br&gt;
- при усилена физическа работа&lt;br&gt;
- когато пиете алкохол&lt;br&gt;
- когато приемате по-суха храна&lt;br&gt;
- при бременност и по време на месечен цикъл&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Избягвайте да пиете голямо количество вода наведнъж, особено преди или веднага след хранене. Товз ще попречи на доброто храносмилане и усвояване на веществата. Може да пиете вода на малки глътки, ако усещате жажда, докато се храните, особено ако храната е по-суха.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Каква вода да избера?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Категорично НЕ препоръчвам минeрална и бутилирана вода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Минералните води, дори със слаба минерализация като Горна баня и Банкя трябва да се пият по предписание на лекар и не са подходящи за всекидневна употреба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бутилираната вода в пластмасови бутилки е източник на токсични вещества, чиято дългосрочна употреба може да има крайно негативни последици върху здравето &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19274472"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24015248"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/es061511%2B?journalCode=esthag&amp;amp;"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пластмасовите отпадъци не се разграждат. Над 98% от пластмасата, създадена някога съществува и до днес. Огромна част от пласмасата се намира в моретата и океаните, и до 2050 се смята, че тя ще изпревари количеството на рибата в тях.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/lsJqMmuFWO4" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Третата причина, за която рядко се говори е производството на пластмаса. За него се използват петрол и земни деривати, които са изключително токсични за хората, които ги обработват. Така производството на еднократни пласмасови предмети коства десетки животи на хора от третия свят. В същото време индустрията за пластмаса има гиганстко влияние върху климатичните промени в атмосферата. &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2880235/"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://pacinst.org/publication/bottled-water-and-energy-a-fact-sheet/"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това, което работи за мен и моето семейство е филтрирана, чешмяна вода. 
Можете да избирате между 6 вида филтри и 8 начина на филтриране: с активен въглен, керамичен филтър, обмяна на йони, механични филтри, озон, обратна осмоза, УВ светлина или омекотяване на водата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки метод има предимства и недостатъци, но със сигурност с използването на филтри ползите за здравето, пестенето на природни ресусрси и средства са повече.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-11-30:/blog/2016-11-30-бактерии-и-плака/</id>
    <title type="html">Бактериите: помощници в борбата срещу кариеса</title>
    <published>2016-11-29T22:00:00Z</published>
    <updated>2016-11-29T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-11-30-бактерии-и-плака/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Когато се съберат на едно място специалисти в дадена област неизменно започват да говорят за най-забележителните случаи в работата си.
Е, когато се съберат зъболекари, те си разказват колко много плака е имал някой пациент по зъбите си, но са били здрави и без кариеси. Невероятно! Феноменално! Чудо на чудесата?!&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да видим…&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И до днес голяма част от лекарите са убедени, че бактериите са корена на всички болести. Бактериите не са само лоши. А дори и лошите, поставени в “добра среда” не изявяват болестотворната си природа. Налепът от храна по зъбите е хранителна среда, в която започват да се развиват колонии от бактерии. В момента, в който си измиете зъбите слюнката ги облива и започва формирането на бактериалната филм (плака). Тази плака е естествена част от екосистемата “уста” и няма как да се оттървете завинаги от нея нито с четкане, нито с антибиотици или пък със зъболекарски машинки. Целта е тя да е здрава и &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;неутрална&lt;/a&gt; (нито киселинна, нито алкална). По този начин ще имате здрави зъби и уста, благодарение на бактериите които живеят там.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/bacteria.jpg" alt="Bacterial plaque"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Какво означава здрава плака?&lt;/h3&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;В Природата и в човешкото тяло съществъват три вида бактерии: полезни, болестотворни и неутрални. За да бъдем здрави е необходимо полезните бактерии да са повече от болестотворните. Най-голям процент са неутралните (около 70%) и те са на страната на преобладаващият вид. 
Макар да не съм особено голям футболен фен, ще направя паралел с тази игра. Случвало ли ви се е да гледате мач, в който не симпатизирате на никой от двата отбора? В течение на играта, повечето от нас ще започнат да подкрепят отбора който играе по-добре/печели. Същото е и при бактериите: неутралните, които са и най-многобройни не са нито “за” нито “против” здравето на гостоприемника си/човека, върху когото живеят. В случаите когато добрите бактерии са повече от лошите, неутралните са на тяхна страна и здравето на организма процъфтява. Ако обаче лошите доминират над добрите, неутралните усложняват ситуацията като подпомагат задълбочаването на болестта. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тези промени се случават постоянно, като моментите на стрес, умора, недоспиване, лоша храна накланят везните към превес на негативните бактерии. В медицината това състояние се нарича дисбиоза (болен живот). За щастие нашето тяло винаги се стреми към баланс във всичко. Този баланс можете да срещнете под името хомеостаза (подобно състояние). Какво можем да направим, за да помогнем тялото си да възстанови този баланс, когато имаме проблеми със зъбите или венците?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Почиствайте зъбите си с &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-02-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;четка и паста&lt;/a&gt; поне веднъж дневно. Всички си мислят, че целта на миенето с четка и паста е да се премахне плаката и хранителните остатъци. Истината е, че това се случва в най-малка степен. Най-важното нещо което правите при миенето на зъбите си с четка и паста е, че размествате колониите от бактерии. Бактериите, които живеят върху човека имат строго определен ред: когато се заселят някъде те първо се организират в колонии, т.е. строят си къщичка. Едва след като си построят къщичката, могат да започнат да копаят, ядат и рушат зъбите. Този цикъл и при тях е 24 часа. Така че, целта на миенето с четка е да не им позволите да си построят къщичката, за да не могат да започнат да ядат от зъбите.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Използвайте етерични масла - те имат силен антимикробен ефект, почистват, ароматизират и подобравят средата. Използват се само външно, най-добре след консултация с лекар. Най-добре е да се комбинират с базово масло и да се &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;жабури устата всяка сутрин&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Използвайте &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-03-02-%D1%84%D0%BB%D1%83%D0%BE%D1%80-%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%BB/"&gt;ксилитол&lt;/a&gt; - Ксилитолът е доказал ефективността си в борбата срещу кариес, като не подтиска растежа на бактериите и няма токсични ефекти за организма. &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2015-12-08-%D0%B4%D1%8A%D0%B2%D0%BA%D0%B0/"&gt;Дъвката&lt;/a&gt; с ксилитол също е отлично средство срещу кариес.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Яжте &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-02-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;ферментирали храни&lt;/a&gt; - те са богати на полезни бактерии и буквално ги вкарвате в системата. По този начин болестотворните бактерии намаляват числено, а в последствие намаляват и силите им. Пробитоците също създават неутрална среда. Българските традиции включват ежедневна малка доза ферментирала храна: кисело мляко, кисело зеле и др.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Почиствайте езика си - върху езика живеят до 80% от бактериите в устата. Освен миенето с четка и паста не забравяте да изстъргвате и налепа върху езика с малка лъжица или специален уред.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-11-02:/blog/2016-11-02-отдръпнати-венци/</id>
    <title type="html">Оголени зъби и отдръпнати венци: каква е причината и как се лекуват</title>
    <published>2016-11-01T22:00:00Z</published>
    <updated>2016-11-01T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-11-02-отдръпнати-венци/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Отдръпнатите венци, оголените зъби и удължени зъби са наименования, отнасящи се за един много разпространен проблем.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този проблем не само води до повишен риск от развитие на кариеси, силно болезнена чувствителност на засегнатите зъби, но и поради силният неестетичен ефект принуждават хората да крият или спестяват &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-07-06-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D1%81%D0%BC%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0/"&gt;усмивката си&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/recgums.jpg" alt="Receding gums"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;За да разберем как да профилактираме и лекуваме този проблем е нужно първо да обърнем внимание на причините, които го предизвикват.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последните изследвания показват връзка между отдръпнатите венци, стискането със зъби нощем и неспокойният сън. Но не е само това..&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Най-честите причини са:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;инфекциозно заболяване на венците (пародонтит, пародонтоза, гингивит)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;стискане, скърцане със зъби&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;травма (включително микротравма от неудобни коронки и пломби или агресивно четкане на зъбите)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;недоимъчно хранене (липса на минерали и витамини)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как да спрете заболяването и да възстановите щетите?&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато причината за отдръпнатите венци е пародонтално заболяване, то най-добрър съвет за справянето с него можете да получите от Вашият зъболекар. Пародонталните заболявания се дължат на доминиране на болестотворни бактерии в устата, спрямо обичайните безобидни бактерии. За да се възстанови баланса устата и зъбите трябва да бъдат почистени и да се въздейства с антимикробни средства. Антибиотиците в този случай не са подходящи, тъй като те убиват и добрите и лошите бактерии. Най-безопасният метод е &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;жабуренето с растително масло&lt;/a&gt;, а &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;пробиотичните храни&lt;/a&gt; ще увеличат количеството на добрите бактерии.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Неспокойният сън се дължи на много причини: прекалено много стрес през деня, облъчване със синя светлина от телевизия и смарт-устройства, непосредтвено преди сън, наднормено тегло, хронична умора. Проблемите със зъбите, които води със себе си лошият сън могат да са стискане или скърцане със зъби, както и спане с отворена уста. 
Скърцането и стискането със зъби са причина за оголване на венците, защото силата с която се извършват тези дейтвия понякога достига до 80 кг/см2. Това е много голямо натоварване върху слабите челюстни кости и те реагират с резорбция или разтваяне на костта.
Устното дишане нощем води до поява на кариеси, тъй като се понижава количеството на слюнката и по този начин тя става киселинна. Повече за &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;киселинността на слюнката&lt;/a&gt; съм писала преди.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато чуем думата травма веднага си представяме тежко падане или удар в областта на зъбите. Това, разбира се, също е се случва и как да реагирате тогава можете да разберете от това &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-09-19-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D0%B8%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D1%83%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D0%BF%D0%BE-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5/"&gt;видео&lt;/a&gt;.
Травмите в областта на челюстите и зъбите най-често са микротравми. Те се предизвикват от много малки обекти като неудобна пломба или коронка, неточна с по-малко от 1 милиметър. Но за зъбите това е огромен проблем. Друга микротравма е агресивно четкане при миене на зъбите или неконтролирано четкане с електрическа четка. Микротравма е и храненето само на едната страна на зъбите. Всички тези наглед дребни неща, прилагани ежедневно водят до големи изменения и сериозно отдръпване на венците. Ако установите подобни проблеми и при Вас, непременно обърнете внимание на начина по който четкате зъбите си, дъвченето и усещането за зъбите си, когато ги стиснете (дали има места, където усещате дискомфорт). Задължително се консултирайте с Вашият доверен зъболекар, ако забележите подобен проблем.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;И пак храненето.. Вашите венци не са нищо повече от кожа, върху кост. За разлика от кожата на други места, венците нямат няколко подкожни слоя. Те са директно зависими от наличието на кост. Т.е. ако костта липсва, кожата се отдръпва. За да &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2014-06-02-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D1%81%D0%BC%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0/"&gt;реминерализирате&lt;/a&gt; костите са нужни всеизвестните витамини D3, K2 и A, както и правилно съотношение на минералите Калций, Магнезий и Фосфор. &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2017-03-12-%D0%BF%D0%B5%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%B4%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D0%BC%D0%B5-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BD/"&gt;Колагенът&lt;/a&gt; пък е протеинът, който участва в изграждането на костите и кожата. Също толкова важно за пълноценното хранене е да избягваме антинутриентите като силно преработени храни (захар и брашно) и да консумираме правилно обработени бобови, ядки и семена (активирани, накиснати във вода).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Надявам се, че тази информация е била полезна за много от Вас. Ако имате интерес към някоя конкретна точка и искате по-задълбочена информация, не се колебайте да оставите коментар и аз ще Ви отговоря.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-10-20:/blog/2016-10-20-кариес-на-ранното-детство/</id>
    <title type="html">Кариес на ранното детство: история със снимки</title>
    <published>2016-10-19T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-10-19T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-10-20-кариес-на-ранното-детство/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Кариесът на ранното детство (Early childhood caries) засяга временните зъби на децата. Много често той се подценява от родителите и педиатрите като “просто кариеси, които детето ще израсте“. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Истината е, че тези кариеси са сигнал, че нещо се случва в тялото на детето, че нещо липсва. Бързорастящият детски организъм има нужда от много хранителни вещества, витамини и минерали и ранните кариеси показват, че тези вещества са изчерпани. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как протича лечението и какво да очаквате при такива кариеси ще научите, ако продължите да четете.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Майката на Мони ми се обади притеснена. Обясни ми, че преди няколко месеца е забелязала кафеви петънца на няколко от зъбчетата му, които много бързо станали като дупчици. Зъболекарят искал да пломбира всички 10 кариеса (петна и дупки) наведнъж, след като приспят детето с пълна упойка. Ужасена, майката на Мони буквално избягала от кабинета, а по пътя към вкъщи срещнала своя позната и моя пациентка.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Останалото е история…&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След като направихме лабораторни изследвания на 5 годишния Мони се оказа, че минералите, участващи в изграждането на костите и зъбите са в дисбаланс. Калцият, Фосфорът и Магнезият формират биокомплекси, които са сруктурните единици на зъбите и костите. Усиленият растеж на детето, заедно с често похапване на здравословни храни и устно дишане са довели до тези проблеми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лечението включва ежедневен прием на &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-07-20-%D1%83%D0%B6%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%80%D0%B8%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;ферментирало масло от треска&lt;/a&gt; за да се набавят необходимите за растежа витамини; диета богата на храни с лесно усвоим Калций, Магнезий, Цинк, &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-09-12-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B8-%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B8/"&gt;Колаген&lt;/a&gt; и витамин С; контрол на &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;киселинността на слюнката&lt;/a&gt; като за целта се намалиха броят на хранията през деня; &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-03-02-%D1%84%D0%BB%D1%83%D0%BE%D1%80-%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%BB/"&gt;реминерализираща паста с Ксилитол&lt;/a&gt;; и упражнения коригиращи устното дишане (то също има пряка връъзка с кариесите).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото зъбките на Мони изглеждаха като тебеширено бели с малки кафеви дупчици по тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/images/posts/ecc11.jpg"&gt;&lt;img src="/images/posts/ecc1.jpg" alt="ECC1"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Два месеца по-късно деминерализираните части на зъба малко по малко започнаха да се отчупват (това, което прави зъболекарската машинка е да ги премахне, но границата на здрав зъб и кариес е по усмотрение на зъболекаря).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/images/posts/ecc21.jpg"&gt;&lt;img src="/images/posts/ecc2.jpg" alt="ECC2"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А шест месеца след началото зъбите са седефено бели, твърди и гладки. Кафевите петна бяха тапицирани с нов плътен слой от здрав дентин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/images/posts/ecc31.jpg"&gt;&lt;img src="/images/posts/ecc3.jpg" alt="ECC3"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лечението продължава и тъй като Мони и майка му са много мотивирани, очакваме зъбите да се възстановят още повече. Но дори това да не се случи, разрушителният процес и спрял и кариесите ги няма без нуждата от пълна упойка.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-10-12:/blog/2016-10-12-лечение-на-кариес-в-снимки/</id>
    <title type="html">Лечение на кариеси след бременност: история със снимки</title>
    <published>2016-10-11T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-10-11T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-10-12-лечение-на-кариес-в-снимки/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Тя ми се обади по телефона в една зимна сутрин. Гласът й беше смесица от вълнение и притеснение:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Здравейте, току-що Ви открих и бих искала да се лекувам при Вас. След бременност и дълго кърмене зъбите ми станаха много чувствителни и получих бели петна по предните зъби. Можете ли да ми помогнете? Никога до сега не съм имала кариес и не желая след 28 години това да се промени.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="/images/posts/preg11.jpg"&gt;&lt;img src="/images/posts/preg1.jpg" alt="Nursing caries"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;До няколко дни Вяра ми изпрати резултати от назначените й изследвания на кръв и урина, фото снимки и другата необходима ми информация за начало на лечението. Веднага разбрах, че ще работя с една супер мотивирана за успех майка. А няма по-голям стимул, от това срещу мен да стои осъзнат и кооперативен човек.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;В кръвните изследвания се установи много ниско ниво на витамин D3 и нормални стойности на Калций, Магнезий и Фосфор. В уринният тест обаче стойностите на минералите бяха изключително ниски. Причината: липсващият витамин D3 не позволява на минералите да отидат по местата си, а се изхвърлят неусвоени или се отлагат по вътрешните органи.
Петната по предните зъби всъщност бяха начален стадий на кариес, а чувствителността беше предизвикана от една обща деминерализация на емайла.&lt;br&gt;
Диагноза: кариес, предизвикан от дълго кърмене/nursing caries&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Седмица след първият разговор бях направила индивидуален план за хранене, хигиена и хранителни добавки на Вяра. В рамките на 3 месеца тя започна да приема витамин D3, диета богата на мазнини, витамини и минерали. Препоръчах използването на &lt;a href="http://amzn.to/2enBCYD"&gt;воден душ&lt;/a&gt;
и &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;жабурене с масло&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/preg2.jpg" alt="Nursing caries2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четири месеца по-късно резултатите бяха повече от впечатляващи: зъбите бяха много по-здрави, по-бели а петната-кариеси бяха заличени. Чувствителност в зъбите вече нямаше, и дори общото й здравословно състояние се беше подобрило. Изследванията на кръв и урина бяха в норма.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вяра твърди, че аз съм излекувала зъбите й. Аз знам, че тя сама беше взела решението да се справи с този проблем, просто имаше нужда от някой, който да я подкрепи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/preg3.jpg" alt="Nursing caries"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Името е променено, за да се запази анонимността на пациента&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-10-04:/blog/2016-10-04-всичко-е-генетично/</id>
    <title type="html">Видео: всичко генетично ли е наистина?</title>
    <published>2016-10-03T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-10-03T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-10-04-всичко-е-генетично/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/e9Pc_y7LjZ8" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-09-30:/blog/2016-09-30-сладолед/</id>
    <title type="html">Сладолед за 5 минути</title>
    <published>2016-09-29T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-09-29T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-09-30-сладолед/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Този сладолед съдържа две основни съставки: сметана и кондензирано мляко със захар.
Приготвя се за по-малко от 5 минути и то в една купа.
Замразява се за 4-6 часа без нужда от каквито и да е допълнителни грижи, бъркане и т.н.
Вкуса му е на истински сметанов сладолед.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продуктите: &lt;br&gt;
* 400 гр незаквасена сметана, с масленост над 30%&lt;br&gt;
* 1 консерва кондензирано мляко със захар&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream1.JPG" alt="сладолед1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В КУПА С КАПАК ИЗСИПВАТЕ СМЕТАНАТА И КОНДЕНЗИРАНОТО МЛЯКО.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream2.JPG" alt="сладолед2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream6.jpg" alt="сладолед6"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;РАЗБЪРКВАТЕ, ДОКАТО ПОЛУЧИТЕ ХОМОГЕННА СМЕС (1-2МИН)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream3.JPG" alt="сладолед3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream4.JPG" alt="сладолед4"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;МОЖЕ ДА РЪСНЕТЕ ШЕПА БОРОВИНКИ ИЛИ КАКАОВИ ЗЪРНА ЗА РАЗКОШ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/icecream5.JPG" alt="сладолед5"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ЗАТВАРЯТЕ ПЛЪТНО И СЛЕД 4-6 ЧАСА ВЪВ ФРИЗЕРА, СЛАДОЛЕДА Е ГОТОВ&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-09-19:/blog/2016-09-19-стратегии-при-удар-по-зъбите/</id>
    <title type="html">Видео: детето ми си удари зъбите: 3 стратегии за действие</title>
    <published>2016-09-18T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-09-18T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-09-19-стратегии-при-удар-по-зъбите/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ZX8D-QUvgcA" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-09-12:/blog/2016-09-12-полезни-бонбони/</id>
    <title type="html">Наистина полезни бонбони</title>
    <published>2016-09-11T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-09-11T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-09-12-полезни-бонбони/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Всички обичаме сладкият вкус. Той е генетично предопределен като добър и привлекателен за нас. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А кой не обича бонбони? Те са цяла вселена! Когато бяхме деца желираните бонбони бяха абсолютен хит на всеки рожден ден. Днес повечето родители заобикалят отдалеч лъскавите пакетчета с желирани мечета, защото в състава им захарта е най-малко плашещото нещо. Но всъщност защо да лишаваме децата си от това удоволствие, като можем да им направим домашни желирани бонбони, изцяло полезни за тях и мноООого вкусни.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/collagen9.jpg" alt="бонбони1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Тази рецепта е наистина здравословна, дори лечебна. Съставките, които се използват са малко, но качествени и пълни с ценни хранителни вещества. Това прави бонбоните подходящи и дори препоръчителни за деца, подрастващи, родители и всички, които искат да са здрави.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съставки:&lt;br&gt;
	* КОЛАГЕН&lt;br&gt;
	* ПЛОДОВ СОК&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колегенът е протеин, естествено съдържащ се в човешкото тяло. Той се намира в костите, в кожата, в тъканите, изграждащи вътрешните органи и в стените на кръвоносните съдове. В ранна детска възраст голяма част от него се синтезира от тялото, но с порастването и остаряването производството му спада. При удар или нараняване на кожата или костите тялото има нужда от по-голямо количество колаген. В периоди като бременност и кърмене, жените имат повишени нужд от колаген. Възрастните хора също имат нужда от повече колаген, за да поддържат здравето на сърдечно-съдовата система, подвижността на ставите, здравето на венците и зъбите си и жизненият вид на кожата си. С други думи колегенът е изключително ценна храна за човека. Колагенът се съдържа само в животинските храни, най-вече в кокалите и хрущялите на животните. Няма растителен колаген.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Защо колагенът е по-добър избор от желатина? Причината е в технологията на производство. Стандартният желатин се извлича чрез химична преработка, като голяма част от химикалите остават в желатина. Колегенът се произвежда чрез замразяване и извличане на водата и разтрошаване на изходният продукт (кости, хрущяли).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Плодовият сок в случая не е само подсладител и овкусител. Плодовият сок внася в рецептата необходимото количество витамин С, който помага за по-доброто усвояване на колагена. Подходящ е прясно изцеден цитрусов сок, ябълков сок, пюрирани ягоди или други дребни плодове. Можете да използвате и вашият любим сок с различна комбинация от плодове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако не спазвате реминерализиращ протокол или диета без подсладители, можете да доабвите 1 суп.л. суров мед, който ще внесе допълнително сладост, както и полезни минерали в рецептата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/collagen7.jpg" alt="бонбони2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето и рецепатата:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1/3 ч.ч. колаген&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2 ч.ч. прясно изцеден плодов сок&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1 ч.л. суров мед (опционално)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ябълките:
&lt;img src="/images/posts/collagen2.jpg" alt="бонбони3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И колагенът, който аз използвам:
&lt;img src="/images/posts/collagen1.jpg" alt="бонбони7"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изсипете колагена в подходящ съд, с който да го разтопите на водна баня. Добавете 2-3 с.л. вода или колкото е нужно, за да се поеме целият прах. Загрейте съд с вода на котлона, но не оставяйте да ври. Поставете над горещата вода желето, което се е образувало от колагена с малко вода. Бъркайте докато сместта стане гладка и течна. Оставете настрана да изстине леко. През това време изцедете плодовете, докато получите 2 ч.ч. сок. В сока можете да добавите малко мед или да пропуснете. Смесете леко охладеният, но все още течен колаген с плодовият сок. Разбъркайте добре, докато получите еднородна смес. Излейте във форми за бонбони или в тава. Охладете 4-6 часа и извадете от формите или нарежете на квадратчета. Получават се около 40 бонбона с размер 1 куб. см. Могат да се хапват неограничено, според нуждите и желанията ви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето така изглежда колагенът, разтворен на водна баня:
&lt;img src="/images/posts/collagen3.jpg" alt="бонбони4"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бонбоните на снимките са със ябълков сок:
&lt;img src="/images/posts/collagen5.jpg" alt="бонбони5"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Готовата смес, преди охлаждане:
&lt;img src="/images/posts/collagen6.jpg" alt="бонбони6"&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-08-10:/blog/2016-08-10-конец-за-зъби/</id>
    <title type="html">Конецът за зъби: доказано (не)ефективен</title>
    <published>2016-08-09T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-08-09T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-08-10-конец-за-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;“Зъбният конец е едно от съвсеменните средства за хигиена, без което не можем да постигнем здрави зъби и венци” - твърдят всички зъболкарски организации по света.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Само, че научни доказателства за това почти липсват. В проучване, обхващащо над 2000 доклада за използването на зъбен конец се откриват около 50 случая, в които възпалението на венците има подобрение.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И това е така, не защото конецът не е ефективен, а защото често се използва неправилно. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Ето няколко примера кога конецът може да навреди.&lt;/h3&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато имате възпалени венци може да усещате парене, дразнене, чувствителност или болка около някои зъби. Възпалените венци също така са зачервени и подути. Ако започнете да почиствате зъбите си с конец в такъв момент, то ще видите, че на места има малко кръв. Някои решават, че не трябва да пипат повече, а други започват да прекарват конеца между зъбите си неколкократно, като често използват голяма сила за това. И двата начина на действие не решават проблема. Ако оставите възпаленият венец непочистен, проблема ще се задълбочи. Ако започнете да чистите “силово” ще разраните толкова венеца, че след време може да доведе до оголване на зъбите. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато имате киселинна слюнка, емайлът на зъбите е много крехък и лесно може да бъде отстранен с недозирана сила. Агресивното четкане или остъргване на зъбите с конец, може да премахне твърде голяма част от емайла на зъбите, която да не успее да се реминерализира. В дългосрочен план това може да доведе до кариес. &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;Повече за киселинността&lt;/a&gt;. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато използвате късо парче конец и почиствате всички пространства между зъбите си с една и съща част от конеца, вие пренасяте бактерии, от едно място на друго и разпространявате възпалението в цялата уста. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="br-"&gt;И ето кога конецът е ценен помощник:&lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато се използва правилно и с дозиран натиск почиства натрупаната храна между зъбите.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато се “закъсва” преминавайки покрай пломби или коронки. Това недвусмислено показва, че те трябва да бъдат сменени.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Когато по конеца се откриват петна от кръв, храна, гной или лоша миризма. Това означава, че венците ви са възпалени и имате нужда от специални грижи за тях.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ако не сте уверени как да използвате конец за зъби или не сте инструктирани от вашият зъболекар, можете да го замените със супер ефективният и безвреден метод за &lt;a href="http://www.bezkaries.com/blog/2016-08-03-%D0%B6%D0%B0%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%BE/"&gt;Жабурене с масло&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;източници:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19138178"&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19138178&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22161438"&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22161438&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25581718"&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25581718&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/jcpe.12366/pdf"&gt;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/jcpe.12366/pdf&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-08-03:/blog/2016-08-03-жабурене-с-масло/</id>
    <title type="html">Лесно решение за проблеми с венците</title>
    <published>2016-08-02T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-08-02T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-08-03-жабурене-с-масло/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/AlMOcN9b0u8" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-07-20:/blog/2016-07-20-ужасното-рибено-масло/</id>
    <title type="html">Ужасното рибено масло: как да дадем на детето лекарство</title>
    <published>2016-07-19T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-07-19T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-07-20-ужасното-рибено-масло/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Три месеца по 1 лъжица рибено масло е често изписвана схема за добавки, не само от мен, а и от много педиатри и лекари по Света.
Това са 90 пъти, в които родителя трябва да преодолее нежеланието и неразбирането на детето защо трябва да пие тази полезна “напитка”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/teddy.jpg" alt="fish oil"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това упражнение често изисква повече търпение, време и разбиране от възрастният, отколкото той има налични. Защо се получава така? Защото всичко, за което мислим в този момент е как да дадем на детето Нещото, което ще го излекува и ще му помогне да е здраво. И Това Е, Което Родителите Искаме. Но ако налагаме своето желание, било то и за добро, това може да доведе до изнудване, манипулация или липса на доверие. Такива емоции не са градивни; нито биха могли да бъдат част от което и да е лечение, при все че даваме най-добрата добавка или лекарство.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Ако се опитаме да сме емпатични и да погледнем ситуацията от позицията на детето, може би ще успеем по-лесно да преминем през тези 90 изпитания:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колкото повече настояваме нещата да се случат, както ние искаме, толкова повече губим връзката си с детето. Така нежеланието му да участва се задълбочава все повече. Не настоявайте, не молете, не се карайте. Опитайте се да обясните и да мотивирате чрез познати примери от живота: “Спомняш ли си когато паднах в гората и трябваше да ми слагат няколко инжекции? Съгласих се, защото знаех, че по-важно от болката от иглите е да съм здрава и да сме отново всички заедно”.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Говорете с детето. Насърчете го да изрази емоциите си: “Искаш да знам, че не ти е приятен вкуса на рибеното масло?”, “Искаш да знам, че ти не желаеш да го пиеш?”, “Искаш да разбера, че ако имаш избор, никога не би изпил/а това рибено масло?” Установете заедно точните му чувства към ситуацията, не позволявайте да таи несподелени чувства. Това няма да помогне нито за лечението, нито за изграждането му като личност.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Колкото повече избор даваме на детето, толкова повече съдействие ще получим. Разберете как би искал той/тя да изпие лъжицата рибено масло: на терасата или първо да дадем на Мечо; тати или баба/дядо да даде рибеното масло; със затворени очи или точно преди да излезем за детската площадка. Нека детето да усети, че има някакъв избор по отношение на приема на добавката.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Понякога просто отстъпете и кажете: “Ок, няма да го пиеш сега. Ще ти го предложа по-късно, когато изслушаме любимата ти песен / прочетем новата книжка / поиграем с Мечо / изгледаме някое филмче.” Покажете, че за вас има значение как се чувства детето в момента. Това за него е много повече, отколкото хипотетичните здравословни ползи на безвкусното лекарство.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ние родителите сме тези, които трябва да помогнат на децата да добият увереност и контрол върху живота си. Тези уроци се преподават в ежедневните действия като това да изпиеш “ужасното рибено масло”. Поставете се на мястото на детето и помислите какви емоции изпитвате, когато сте принудени да направите нещо, което не искате и не харесвате. Усетете неговите емоции в този момент и нерядко детето ще ви изненада като вземе лъжицата и само изпие това “ужасно рибено масло”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можете да купите висококачествено ферментирало масло от треска от онлайн магазин LifeStore. Използвайте код BEZKARIES за 5% отстъпка. &lt;a href="http://lifestore.bg/bg/maslo-ot-fermentiral-drob-na-riba-treska-cinnamon"&gt;Моят любим вкус е канела:&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-07-06:/blog/2016-07-06-силата-на-усмивката/</id>
    <title type="html">Неподозираната сила на твоята усмивка</title>
    <published>2016-07-05T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-07-05T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-07-06-силата-на-усмивката/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Има нещо успокояващо в това да разбереш, че науката потвърждава нещо, в което искрено вярваш и усещаш ефекта му със цялото си същество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички ние интуитивно познаваме силата на усмивката..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усмивката ни прави по-красиви, по-щастиви и по-здрави.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оказва се, че това не е само усещане, а усмивката като физическо действие повлиява здравето ни и благоприятства правилното функциониране на всички органи и системи.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Усмивката намалява стреса&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Съвременната култура проповядва, че ключът към здравето ни се крие в правилната диета, мистичната суперхрана или незаменимата хранителна добавка. 
Уви, дори да си набавим всичко това, ако постоянният, ежедневен стрес е наш неизменен спътник, болестите ще продължават да ни преследват.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;За щастие има съвсем лесен, безплатен и супер ефикасен лек, с който да прекъснем цикъла на стреса. Усмивката доказано увеличава притока на ендорфини към мозъка. Тези биохимични вещества, които ни карат да се чувстваме добре и спокойни са ключът към здравето и щастието.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="br-"&gt;Усмивката подобрява имунитета &lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Съвсем естествено, с понижаването на стреса идва подобряване на имунният отговор на организма. Дори в научните среди се разглежда феномена на смеха, при който раково болни пациенти имат по-дълъг живот и по-добре понасят химио- и лъчетерапията, когато ежедневно имат стимул да се усмихват, радват и смеят.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="br--1"&gt;А може ли да постигнем същият ефект, ако усмивката ни е “фалшива”? &lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Категорично да! &lt;br&gt;
Ако искаме да променим лошото си настроение и да прогоним депресивните мисли (и да подобрим здравето си) можем просто да се усмихваме, дори да е на сила.
Мускулите на лицето, които участват в усмивката могат да активират участъци в мозъка, които автоматично да ни накарат да се почувстваме по-щастливи (и по-здрави).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="br--2"&gt;А не е ли глупаво/лошо/неестествено да се преструвам, че съм щастлив/а когато не съм? &lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Разбира се, аз не ви съветвам да се усмихвате, когато нещо наистина тъжно се е случило. Всяка емоция има своето място и време и трябва да бъде изживяна. Да задържате неизживяни емоции в себе си не е никак здравословно. Тогава се превръщате във вулкан, без кратер, който ще изригне на неподозирано място и може да нанесе по-големи щети на здравето и емоциите ви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако обаче попаднете в омагьосаният кръг на рутината, негативните емоции и самосъжаленито, тук е мястото да се изправите гордо пред огледалото и да залепите една фалшива усмивка на лицето си 30 секунди или повече, ако ви е приятно.
В почти всички случаи фалшивата усмивка прераства в истинска и в последствие ще се почувствате по-добре, по-щастливи и по-здрави. Гарантирано настроението ви ще се повиши, а с това ще допринесете за повече щастие в своя живот и в живота на близките си хора.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="br--3"&gt;Експеримент &lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Направете този експеримент още сега: дайте оценка за това как се чувствате в момента от 1 до 10. Усмихнете се за 30 секунди, като не прекъсвате това действие независимо какво се случва около вас. Оценете усещането си отново. Има ли промяна? :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Източници: &lt;br&gt;
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23012270 &lt;br&gt;
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25107703&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-06-21:/blog/2016-06-21-защо-децата-имат-нужда-да-се-изцапат/</id>
    <title type="html">Видео: защо децата имат нужда да се изцапат?</title>
    <published>2016-06-20T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-06-20T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-06-21-защо-децата-имат-нужда-да-се-изцапат/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/zAJ3-bfnfjc" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-06-14:/blog/2016-06-14-кога-да-мием-зъбите-на-бебето/</id>
    <title type="html">Видео: кога да започнем да мием зъбите на бебето?</title>
    <published>2016-06-13T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-06-13T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-06-14-кога-да-мием-зъбите-на-бебето/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/WdLQIZJ-BKc" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-05-18:/blog/2016-06-01-най-добрият-начин-за-миене-на-зъби/</id>
    <title type="html">Видео: най-добрият начин за миене на зъби</title>
    <published>2016-05-17T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-05-17T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-06-01-най-добрият-начин-за-миене-на-зъби/" />
    <content type="html">
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Dtz-zumeLEs" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-05-18:/blog/2016-05-25-как-да-имаме-здрави-деца/</id>
    <title type="html">Видео: как да имаме най-здравите деца</title>
    <published>2016-05-17T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-05-17T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-05-25-как-да-имаме-здрави-деца/" />
    <content type="html">
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/7Wc8QMRqx-E" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2016-05-11:/blog/2016-05-11-как-да-изберем-хранителни-добавки/</id>
    <title type="html">Как да изберем правилните витамини и минерали</title>
    <published>2016-05-10T21:00:00Z</published>
    <updated>2016-05-10T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2016-05-11-как-да-изберем-хранителни-добавки/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Шокиращо или не, над 90% от витамините и минералите които се продават са буквално смлени на прах камъни или минерални соли. С други думи: &lt;strong&gt;доста хора днес имат скъпа урина, защото тялото им не абсорбира нищо от това, което приемат&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, има продукти които са създадени, така че да се усвояват и човек да има ползи от приема им. Но как да разберете какъв Калций да си купите като на пазара има Калциев цитрат, Калциев карбонат, Калциев малат, Калциев хелат и т.н. 
Дадена компания може да произвежда Калций от зелени растения, да го извлича от млечни продукти или да настърже варовик от душа в банята. И все да продава Калций. А ако към варовика добави малко органично соево масло може да ви го продаде като органичен продукт на стократно по-висока цена.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Защо е важно да изберете правилният Калций?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Защото тялото ви много добре знае какво да прави с калцият от спанак, броколи или мляко, но не може да използва Калций създаден в лаборатория по химичен път.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;За витамин С&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Друг витамин, който почти винаги е фалшив е витамин С. Повечето продукти, съдържащи витамин С са всъщност аскорбинова киселина. Но тя не е същата съставка, която има в лимоните, чушките, лука или другаде в природата. Тази киселина не върши работа при лечението на скорбут - заболяването пряко свързано с недостиг на витамин С в организма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тези „изкуствени“ витамини и минерали, които се продават са химически производни, част от фармацевтичната фармакопея (списък с всички лекарства). Те разбира се, не са създадени просто за да се продават на хората фалшиви добавки. Част от тях могат да се усвояват като се приемат с храна, естествено съдържаща този микроелемент. Не по-малко важно е да се знае, че витамините и минералите са част от биологични комплекси и винаги се приемат в комбинация от няколко. Например за усвояването на Калция е необходим витамин Д3, витамин К2, Магнезий и Ензими.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Как се създават истинските витамини?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;При ферментационен процес на растения, естествено богати на даден минерал. Във ферментацията участват живи бактерии или гъби, подобно на правенето на кисело мляко. След ферментацията концентрацията на минерали и витамини в растението се увеличава многократно. Тогава то се изсушава и се стрива на прах.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="br-"&gt;Как да позная истинските витамини и минерали? &lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Със сигурност не е изненада, че трябва да четете етикетите. &lt;br&gt;
1. Винаги търсете органичния източник на етикета. Примерно за витамин С това може да са шипки, цитрусови плодове, киви, ацерола, боровинки и др.&lt;br&gt;
2. Търсете източник на пробиотик или ензими&lt;br&gt;
3. Обикновено цената отговаря на качеството, но не винаги!&lt;br&gt;
4. Ако витамините имат пред името си dl- или D-, значи са изкуствени&lt;br&gt;
5. Ако са мултивитамини и минерали тип всичко-в-едно, по-вероятно е да имат много изкустевени съставки или да има неусвоими комбинации.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето един добър продукт
&lt;img src="/images/posts/good.jpg" alt="good"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И един продукт, който е добре да избягвате
&lt;img src="/images/posts/bad.jpg" alt="bad"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Добавките с витамини и минерали могат да имат огромен положителен ефект върху тялото ви, ако са от добър източник. Но не забравяйте, че най-добрите източници на минерали и витамини си остават целите храни като зеленчуците, зелените подправки, ядки, семена, ферментирали млечни продукти и органични животински храни.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>

