
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <id>http://bezkaries.com/</id>
  <title>БезКариес: Блог</title>
  <updated>2019-09-21T21:00:00Z</updated>
  <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/" />
  <link rel="self" href="http://bezkaries.com/blog.atom" />
  <author>
    <name>Radosveta Georgieva</name>
    <uri>https://bezkaries.com/blog/</uri>
  </author>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-09-22:/blog/2019-09-22-да-пие-ли-детето-флуорирана-вода/</id>
    <title type="html">Трябва ли детето ми да пие флуорирана вода?</title>
    <published>2019-09-21T21:00:00Z</published>
    <updated>2019-09-21T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-09-22-да-пие-ли-детето-флуорирана-вода/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Тези дни едни снимки на детски зъби обиколиха социалните мрежи. Детски зъби, които изглеждаха нездрави и по коментарите и споделянията си пролича колко са уплашили родителите. Много от вас ми писаха за да ме питат възможно ли е наистина това да е резултат от минерална вода, и по-точно от прием на прекомерно количество флуор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Fluorosis.jpg" alt="зъбна флуороза"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Ами да, възможно е! Даже има и по-тежки случаи. Защото вътрешният прием на флуор не е безопасен. И макар моята философия да е да се съсредоточавам върху естествените методи за здраве без да отричам конвенционалните такива, за мен е важно че зъболекарите започват да дават гласност на този толкова сериозен проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето списък на заболяванията, които се свързват с вътрешен прием на флуор, според редица съвременни научни изследвания:&lt;br&gt;
- Зъбна флуороза (Петнисти зъби МКБ K00.3)&lt;br&gt;
- Чупливи кости (защото по-твърди кости и зъби не означава че са по-добри за тялото!!)&lt;br&gt;
- Диабет&lt;br&gt;
- Негативен ефект върху половото развитие (има данни както за късен, така и за ранен пубертет)&lt;br&gt;
- Хипотиреоидизъм&lt;br&gt;
- Изоставане в когнитивното развитие&lt;br&gt;
- Рак&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Добре де, има ли все пак полза от флуора? Като цяло аз не бих използвала флуор за превенция на кариес на себе си или детето си, защото днес има много по-безопасни алтернативи. Все пак в някои случаи флуорната профилактика, извършена от зъболекар може да бъде от голяма полза и истински game-changer в борбата с кариеса. Разбира се, отново при малките деца риска от поглъщане е голям, а в зъболекарските продукти говорим за концентрация от 5000 и повече единици. Но по мое мнение препоръката за ежедневен прием на флуорирани таблетки или вода е абсолютно непознаване на съвременните научни изследвания по темата и не само че е безполезна по отношение на зъбите, но е опасна и за здравето. 
Повече за флуора можете да прочетете в тази статия: &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2016-03-02-%D1%84%D0%BB%D1%83%D0%BE%D1%80-%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%BB/"&gt;Флуор и Ксилитол - митове и истини&lt;/a&gt; а темата съм засегнала и в книгата си &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2019-08-02-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D0%B7%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%BE/#httpskibeanetbook2718fbclidiwar2mtbl0g11dz36wug31bdukpdmfkldjvwqgfidgrgz90mpdwdnnhgrauq--------httpsbezkariescomcontact----"&gt;Без Кариес - невидимата връзка на зъбите с цялостното здраве&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Източници:
&lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0147651318311734"&gt;1&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0013935118303888"&gt;2&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.freepatentsonline.com/y2019/0133899.html"&gt;3&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://ehjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12940-019-0465-7"&gt;4&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://search.proquest.com/openview/4f6146a983473ccc7e8a70e96cd1665b/1?pq-origsite=gscholar&amp;amp;cbl=2045919"&gt;5&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-08-30:/blog/2019-08-30-видео-zero-waste-diy-паста-за-зъби/</id>
    <title type="html">Видео: Еко-friendly продукти за зъбна грижа + diy паста за зъби</title>
    <published>2019-08-29T21:00:00Z</published>
    <updated>2019-08-29T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-08-30-видео-zero-waste-diy-паста-за-зъби/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/rMt3iScPR-0" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-08-14:/blog/2019-08-14-премиера-варна-без-кариес/</id>
    <title type="html">Премиера Без Кариес - невидимата връзка на зъбите с цялостното здраве</title>
    <published>2019-08-13T21:00:00Z</published>
    <updated>2019-08-13T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-08-14-премиера-варна-без-кариес/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Вече не си спомням колко случайности и нарочности се изпречиха на пътя на публикуването на &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2019-08-02-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D0%B7%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%BE/"&gt;книгата&lt;/a&gt;, но в крайна сметка тя видя бял свят не къде да е, а именно във Варна.
Ето какво се случи на представянето ѝ в Арт салона на радио Варна в снимки:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Водеща на събието беше търсачът на здраве &lt;a href="http://eko-exo.com"&gt;Мария Антова&lt;/a&gt; - признавам си че не само е моя близка приятелка, но и ментор за по-осъзнат и зелен начин на живот.
&lt;img src="/images/posts/varna1.JPG" alt="без кариес премиера 1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Залата беше за 60 човека, но постоянно идваха нови и нови хора, налагаше се някои да стоят прави, а някои с по-малки деца тръгнаха преждевременно. Не знам колко хора са дошли, но благодаря от сърце на всеки един.
&lt;img src="/images/posts/varna2.JPG" alt="без кариес премиера 2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Децата бяха във вихъра си, а особено любим момент ми остана, когато около 5 минути след началото едно момиченце попита с най-звънливият глас: “А кога ще започвате?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/varna3.JPG" alt="без кариес премиера 3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дойдоха любимите ми хора, много пациенти, колеги, и всеки донесе от своята добра енергия. И много, много цветя!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/varna4.JPG" alt="без кариес премиера 4"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имаше изненади за малки и големи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/varna5.jpg" alt="без кариес премиера 5"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разписах над 30 книги, без нито една правописна грешка, надявам се :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/varna6.JPG" alt="без кариес премиера 6"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Щастливи усмивки… без кариес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/varna7.jpg" alt="без кариес премиера 7"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И всички книги на щанда ни свършиха&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/varna8.JPG" alt="без кариес премиера 8"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Благодаря на всички, че станахте част от този специален за мен ден! София, гответе се &lt;a href="https://www.facebook.com/events/1146533598877348/"&gt;събитието през октомври&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А тук можете да чуете &lt;a href="http://bnr.bg/play/post/101154502/bez-kariesi-e-misia-vazmojna?fbclid=IwAR1QwGKZS3lmDM65aDFKdGX8BfF63I4nxnCES83vZUio5q3zCVIWeT_5li0"&gt;интервюто ми за радио Варна&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-08-05:/blog/2019-08-05-кое-определя-цвета-на-зъбите/</id>
    <title type="html">Видео: Кое определя цвета на зъбите ни?</title>
    <published>2019-08-04T21:00:00Z</published>
    <updated>2019-08-04T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-08-05-кое-определя-цвета-на-зъбите/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/9ktR4QPFQJQ" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-08-02:/blog/2019-08-02-за-невидимата-връзка-на-зъбите-с-здравето/</id>
    <title type="html">За невидимата връзка на зъбите с цялостното здраве</title>
    <published>2019-08-01T21:00:00Z</published>
    <updated>2019-08-01T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-08-02-за-невидимата-връзка-на-зъбите-с-здравето/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Над 20 изчетени книги по темата&lt;br&gt;
Над 100 пациенти, радващи се на естествено здрави зъби&lt;br&gt;
Над 2 години писане, редактиране, още писане и така до безброй&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето я…&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/bezkariescover.jpg" alt="без кариес"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;СЪДЪРЖАНИЕ&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Без кариес: мисия възможна – един разговор с пациента за неговото холистично здраве - доц. Параскева Манчева, д.м.н.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;ВЪВЕДЕНИЕ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Приказка за хората с кристални зъби&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;глава 1 ВРЪЗКАТА УСТА – ТЯЛО&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Денталната медицина – изтърсакът на медицината&lt;br&gt;
Оралното здраве – карта за здравето на цялото тяло&lt;br&gt;
Двете страни на монетата&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;глава 2 КАРИЕСЪТ ОТ А ДО Я&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Устата под погледа на зъболекаря&lt;br&gt;
Анатомия на зъба&lt;br&gt;
Какво представлява кариесът&lt;br&gt;
Деминерализация и реминерализация&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;глава 3 СЛЮНКАТА – НАЙ-МОЩНОТО ОРЪЖИЕ СРЕЩУ КАРИЕС&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Видове слюнка&lt;br&gt;
Водороден показател&lt;br&gt;
Буферен капацитет&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;глава 4 БАКТЕРИИТЕ – ПРИЯТЕЛ ИЛИ ВРАГ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Истината за Стрептококус мутанс&lt;br&gt;
Реколонизиране на устата&lt;br&gt;
Средства за зъбна хигиена и човешкото тяло&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-5"&gt;глава 5 ДЕНТИНОВАТА ТЕЧНОСТ – НЕВИДИМАТА ЧЕТКА ЗА ЗЪБИ ВЪВ ВАШАТА УСТА&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Автономна нервна система&lt;br&gt;
Дентинова течност&lt;br&gt;
Хормони и дентинова течност&lt;br&gt;
Захарта и дентиновата течност&lt;br&gt;
Стресът и дентиновата течност&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-6"&gt;глава 6 ХРАНЕНЕ ЗА ЗДРАВИ ЗЪБИ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Храната като наследство – да изучим корените си&lt;br&gt;
Д-р Уестън Прайс и лейди Мей Мелънби&lt;br&gt;
Съвършената храна&lt;br&gt;
Мъдростта на зъбите&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-7"&gt;глава 7 В СЪВРЕМЕННИЯ ДЕНТАЛЕН КАБИНЕТ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Нетоксично зъболечение&lt;br&gt;
Цялостен подход към здравето&lt;br&gt;
Силата на емоциите&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Промяна на правилата&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Три стъпки за по-здрава и красива усмивка&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моята надежда за тази книга&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/bezkariescover2.jpg" alt="без кариес2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="httpskibeanetbook2718fbclidiwar2mtbl0g11dz36wug31bdukpdmfkldjvwqgfidgrgz90mpdwdnnhgrauq--------httpsbezkariescomcontact--------"&gt;Книгата можете да намерите във всички физически и онлайн книжарници, в &lt;a href="https://kibea.net/book/2718?fbclid=IwAR2mTbl0g11Dz36wUG31BduK_pDmfkLDjVWQGFIDgrgz90mpdWdNNhgraUQ"&gt;онлайн магазина на ИК Кибеа&lt;/a&gt; или да закупите от &lt;a href="https://bezkaries.com/contact/"&gt;Д-р Радосвета Симеонова&lt;/a&gt; с посвещение и автограф и на специална цена.&lt;/h3&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-07-18:/blog/2019-07-18-диагностика-по-езика-ктм/</id>
    <title type="html">Езикът ви говори: нов поглед върху диагностиката на болеста</title>
    <published>2019-07-17T21:00:00Z</published>
    <updated>2019-07-17T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-07-18-диагностика-по-езика-ктм/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Едно от многото неща, които ме плениха в Китайската традиционна медицина (КТМ) беше именно диагностиката по езика. Като зъболекар, винаги съм имала непосредствена близост с тази част от телата на хората и през годините започнаха да ми правят впечатление много неща. В тази статия ще надникнем в съвсем малка част от тази необятна наука.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Карта на езика&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Може би сте чували, че върху стъпалата ни има точки,които отговорят за всяка чaст от тялото; както и върху ушната мида. Езикът не е много по-различен и си има своя карта. Вижте я на снимката по-долу:&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/tonguemap.png" alt="диагностика език"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;И ето какво означава различният вид на езика:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Нормален&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Здравият език е розово червен, с гладки ръбове и гладко тяло. Има съвсем тънък бял налеп през който може прозира розовината на езика.
&lt;img src="/images/posts/tongue1.png" alt="нормален език"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Блед със следи от зъби&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Този вид на езика говори за претоварена храносмилателна система. Обикновено може да изглежда така след обилно хранене, ядене на готова храна (от супермаркети, ресторанти) или консумиране на ледени храни и напитки.
&lt;img src="/images/posts/tongue2.png" alt="блед език"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Червен&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ако езикът е червен, това означава че има твърде много Огън в тялото (от &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2019-07-17-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D0%BA%D1%82%D0%BC/"&gt;теорията за петте елемента&lt;/a&gt;). В този случай трябва да се избягват загряващи храни като пикантни или люти. Ако страните на езика са по-червени от останала му част, това говори за повече стрес и раздразнителност. Подобен е вида на езика и при жени с тежък ПМС. Когато страдате от недоспиване или заспивате трудно, върхът на езика може да стане червен.
&lt;img src="/images/posts/tongue3.png" alt="червен език"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;Лилавеещ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Синкав и лилав цвят са сигнал за недобра циркулация на кръвта, съотвено затруднено снабдяване на клетките с кислород и хранителни вещества. Често се появява при хора с мигрена, хронични възпаления и болки.
&lt;img src="/images/posts/tongue4.png" alt="лилав език"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-5"&gt;Напукан&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Най-обичайната причина е недостатъчна хидратация на тялото, но може да бъде и сигнал за твърде много Огън. За жени в менопауза е сигнал за дисбаланс в Чи(дефицит на Ин). При хората, които консумират кафе, алкохол и други дехидратиращи напитки също може да се забележи такъв вид на езика.
&lt;img src="/images/posts/tongue5.png" alt="напукан език"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-6"&gt;Подпухнал&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Когато езикът е подпухнал, с плътен бял слой по него това говори за твърде много Влага в тялото. Човек с такъв език може често да се чувства отпаднал след ядене, често да е със запушен нос или да страда от хроничен синузит, подуване и отоци в тялото. Консумацията на слуз-образуващи храни като мляко и производните му, банани и захар(включително много плодове) може да засили тези симптоми.
&lt;img src="/images/posts/tongue6.png" alt="подпухнал език с бял налеп"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако темата ви е интересна, прочетете и тази статия: &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-01-31-%D0%B1%D1%8F%D0%BB-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%BA/"&gt;Защо езикът ми е бял?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-07-17:/blog/2019-07-17-зъбите-и-ктм/</id>
    <title type="html">Зъбите и Китайската традиционна медицина: древната мъдрост в модерни времена</title>
    <published>2019-07-16T21:00:00Z</published>
    <updated>2019-07-16T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-07-17-зъбите-и-ктм/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Каква е връзката между зъбите и енергията Чи (Qi-термин, с който се обозначава жизнената сила на всяка клетка в Китайската традиционна медицина)? В последните 100 години квантовата физика разкри интригуващи факти за нашата реалност. Факти, върху които са базирани древни науки като Китайската традиционна медицина (КТМ). &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/fiveelements.jpg" alt="китайска традиционна медицина"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Все още най-популярната теория е че опознаваме света около нас чрез петте си сетива (които всъщност са най-малко седем). Но когато се гмурват в по-дълбоко, субатомно (квантово) ниво, учените откриват че всичко е свързано по някакъв начин. Те наричат това с термина “неразделност”(inseparability). В най-дълбоките слоеве на тази неразделност, буквално е невъзможно да разделим каквото и да било, защото всичко е неразривно свързано. Въпреки че тези неизмерими връзки са невидими, те са основополагащи за нашият свят, нашият живот и начина по който телата ни функционират.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докато съвременните физици правят тези прозрения чрез сложни математически формули и точни експерименти, древните китайски мъдреци са достигнали до същите заключения чрез просто наблюдение и духовни практики. Те наричат тази “неразделност” Единство (Oneness). КТМ е холистична медицина, практикувана хиляди години, вкоренена в идеята за Единството.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички принципи и теории на КТМ отразяват дълбоката характеристика на нашата реалност. Именно затова тя и до днес е приложима; защото се основава на естествените закони за това как сме устроени и как функционираме в нашата триизмерна реалност.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но нека сега се задълбочим в теорията за Единството и разгледаме зъбите. В КТМ идеята за Петте елемента обяснява взаимовръзките на нашият свят. В тази теория, Зимата е свързана с елемента Вода и с Бъбрека като орган и система. Не е нужно да разсъждавате дълго, за да достигнете до наблюдението че натрупването и съхраняването са в основата на този сезон. Така че зимата е перфектното време (но не единственото време!) да натрупате и запазите жизнена енергия или Чи на Бъбрек.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В КТМ се смята, че Бъбреците събират и доставят Чи за цялото тяло през целият ни живот. И наистина, този орган и прилежащата му отделителна система са отговорни за много важни физиологични функции като пречистването на кръвта например. Освен това са отговорни за изхранването на костите. А зъбите са “излишък” на кости, според КТМ.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Здравето на костите и зъбите зависи от силната Чи на Бъбреците, както и обратното. Това означава зе когато зъбите са стимулирани, системата на Бъбрека също бива стимулирана. И затова е и днешната статия: ще ви кажа една техника, с която да подсилите енергиите и на двете.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-подходящото време за практикуването й е зимата, но можете да я използвате във всеки един момент, когато усетите нужда.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Силната и достатъчна Чи на Бъбрек е основа за добро общо здраве и енергия. Без нея, останалите четири елемента не могат да се балансират. Както си спомняте, всичко е свързано. Прилагайки тази проста, но невероятно ефективна практика може да ви помогне да подобрите значително здравето си.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Ето какво представлява практиката:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Стиснете зъбите си леко, докато усетите че долните и горните се докосват. Повторете 50 пъти, и правете това 2 или 3 пъти дневно, например след като измиете зъбите си и по време на обедната си почивка.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И докато сме на темата, ще използвам момента да се похваля с успешно завършено първо ниво за лекар, практикуващ Китайска традиционна медицина и Акупунктура към Центъра по източна медицина на Медицински университет – Варна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/aku1.jpg" alt="акупунктура"&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-06-05:/blog/2019-06-05-изследване-на-коса/</id>
    <title type="html">Изследване на коса: какво можем да научим за здравето си от него?</title>
    <published>2019-06-04T21:00:00Z</published>
    <updated>2019-06-04T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-06-05-изследване-на-коса/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Защо на някои хора зъбите са по-предразположени към кариес, болезнена чувствителност или пукнатини?&lt;br&gt;
Защо някои имат възпаление на венците и им поставят диагнози като пародонтит и пародонтоза?&lt;br&gt;
Защо някои хора постоянно имат зъбен камък и не могат да се оттърват от него?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/hair-minerals-analysis.jpg" alt="тест на коса"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Калцият - по-сложен отколкото си мислехме&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Отговорът на тези въпроси (и на всички други ЗАЩО-та за зъбите) се крие в Калцият. И съвсем до скоро се смяташе, че ако приемаме достатъчно от него, всичко със зъбите ни ще е наред.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За добро или лошо, нещата не са толкова прости. Всъщност това което определя здравето на зъбите е &lt;strong&gt;балансът на Калцият с другите минерали в тялото&lt;/strong&gt;, който се влияе от много и различни фактори като &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-06-29-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%8A%D1%82/"&gt;стрес&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-06-30-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0-%D1%82%D1%8F%D0%BB%D0%BE-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D0%B8%D0%BC%D1%83%D0%BD%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F/"&gt;хормони&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;киселинност&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-11-17-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;дентиновата течност в зъбите&lt;/a&gt;, различни &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-03-12-%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8/"&gt;витамини&lt;/a&gt; и хранителни вещества.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Много изследователи са работили по въпроса и вече е ясно, че огромно значение има съотношението на Калция и Фосфора, като при по-ниски стойности зъбите стават по-податливи на кариеси, пукнатини и изтриване, а по-високо съотношение носи риск за заболявания на венците, челюстните кости и натрупване на зъбен камък.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Кой е най-добрият начин да изследваме съотношението на Калция с другите минерали като Фосфор, Магнезий, Цинк, Мед, Бор и т.н.?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Стандартно, лекарите използваме изследване на кръв и урина за измерването на нивото на Калций и Фосфор в тялото. Но всъщност се оказва че кръвта не е най-добрият начин за това, защото тялото винаги се стреми да поддържа кръвта в хомеостаза (стабилно, непроменено състояние). А докато проблемите станат видими в кръвните изследвания, то техните симптоми вече са значителни и състоянието е трудно обратимо. За сметка на това, удивителните ни човешки тела много добре съобразяват нуждите на всеки орган, тъкан и клетка и лишават от ценни вещества (или натрупват ненужните) на местата, които не са жизненоважни - като косата, зъбите и ноктите например. Докато нуждите на кръвта се поддържат в тесни, непроменени граници.&lt;br&gt;
Именно затова, както и защото косата е много лесна за изследване (просто трябва да се отрежат няколко косъма и да се изпратят в лабораторията), изследвайки коса можем да разберем какво се случва с минералите в зъбите, и то на много ранно, превантивно ниво. Макар че количеството на минералите няма да е същото като в зъбите, съотношението помежду им се запазва непроменено. Така лекарят може да предположи какво е необходимо да се направи и кои са нуждите на тялото, за да бъдат отново зъбите и венците здрави и устойчиви на вредни влияния.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Изследването на коса не е само изследване за токсични вещества&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В Интернет можете да прочетете много за изследването на коса за тежки метали, протоколи за елиминирането им и друга информация. И наистина, изследването на токсични вещества е важна част от изследването на коса, но рядко се говори за други важни и ценни аспекти от него - например изследването на минерали, както и изследване за хранителни непоносимости.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наскоро аз също си направих изследване на коса - в лаборатория във Великобритания. От него потвърдих непоносимостта си към мляко и млечни продукти, за която знаех и преди, но допълних списъка с някои популярни  храни, спрягани за здравословни но явно не за всеки: лимец, зехтин, кафяв ориз. Но всъщност се оказа, че този тест изследва някои биометрични показатели, а не нивото на хистамин (маркер за алергии и непоносимости).
При друг тест в немската лаборатория Micro Trace, дори и пълният профил на изследване не включва важни показатели като Фосфор.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че както всяко друго нещо касаещо здравето, човек трябва да е съвсем наясно какво и защо прави, т.е. преди да избере начина на изследване трябва да се консултира с лекар.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Добре е че вече и у нас се предлага един от най-добрите тестове на коса - Doctor’s Data на Dr. Amy Myers, USA. Представител за България е д-р Савчева и &lt;a href="https://biomedical.bg"&gt;biomedical.bg&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-05-07:/blog/2019-05-17-седем-идеи-за-здравословна-закуска/</id>
    <title type="html">Седем идеи за здравословна закуска</title>
    <published>2019-05-06T21:00:00Z</published>
    <updated>2019-05-06T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-05-17-седем-идеи-за-здравословна-закуска/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Здравословното детско хранене не е трудно… на теория.&lt;br&gt;
- Без захар и по-малко преработени зърнени храни (брашно и тестени храни), които полепват по зъбите и създават условия за развитие на кариес.&lt;br&gt;
- Повече сезонни плодове и зеленчуци, които стимулират дъвченето и самопочистването на устата и зъбите. Подпомагат храносмилането и носят много витамини и минерали.&lt;br&gt;
- Достатъчно полезни мазнини които помагат да се усвоят Калцият и другите важни минерали за здрави зъби и кости.&lt;br&gt;
- Да не забравяме за спокойната обстановка и удоволствието от храненето, за да подпомогнем храносмилането и да създадем здравословна връзка с храната.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Добре, но как на практика да приложим всичко това? Как всъщност е добре да се храни едно дете у дома, за да има здрави зъби?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/zakuska.jpg" alt="здравословна закуска за деца"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Показвам ви 7 варианти за полезна и здравословна закуска, подходящи за деца и порастнали деца.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section"&gt;1. Микс зърнени с масло и кашкавал&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Зърнените храни са добра храна за децата, когато не са смлени на брашно. Затова аз винаги имам в хладилника буркан предваритрелно накиснати и сварени зърна (елда, лимец, киноа, просо и др. според наличното у дома), от които приготвям различни закуски, в случая с масло и кашкавал. Добавяме към тях морков или друг суров, цял зеленчук.
&lt;img src="/images/posts/zakuska1.jpg" alt="здравослова закуска 1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section-1"&gt;2. Чиа пудинг&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Тази рецепта е изцяло въпрос на фантазия, но винаги има накиснати бадеми, тиквени слънчогледови семки, домашни сушени плодове - смокини, малини, райска ябълка, кокосово масло, канела, куркума, чиа, какаови зърна и пресни плодове, например ягоди.
&lt;img src="/images/posts/zakuska2.jpg" alt="здравословна закуска 2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section-2"&gt;3. Микс зърнени с настъргана ябълка и канела&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Същите накиснати и сварени зърна, приготвени в сладък вариант - с половин настъргана ябълка и канела. Понякога на края давам няколко сурови накиснати ядки или другата половинка от ябълката.
&lt;img src="/images/posts/zakuska3.jpg" alt="здравословна закуска 3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section-3"&gt;4. Сандвичи от оризовки с кашкавал и колбас без нитритна сол&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Оризовките не са най-добрият вариант в който можем да ядем зърнените, но не са и най-лошия. За разнообразяване на закуските тази комбинация е подходяща, стига да не е ежедневие.
&lt;img src="/images/posts/zakuska4.jpg" alt="здравословна закуска 4"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="httpsbezkariescomblog2014-12-01--"&gt;5. &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-12-01-%D0%B1%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%BA%D0%B8/"&gt;Бананови палачинки&lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Банан + яйца = любима закуска.
&lt;img src="/images/posts/zakuska5.jpg" alt="здравословна закуска 5"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section-4"&gt;6. Пържено яйце с масло, куркума и зеленчуци&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/zakuska6.jpg" alt="здравословна закуска 6"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section-5"&gt;7. Любимите палачинки&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Това, което виждате на снимката е.. специално за снимката. Обикновено палачинките не стигат до каквато и да е аранжировка, а се ядат директно на плота в кухнята, тъкмо пристигнали от тигана. За пълнеж използвам смлени сушени плодове, предварително накиснати. Както плодовете, така и сместа приготвям от предната вечер като ферментирам брашното с няколко лъжици домашно кисело мляко. Сутринта добавям повечко яйца и пържа в кокосово масло.
&lt;img src="/images/posts/zakuska7.jpg" alt="здравословна закуска 7"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И защото храната е също удоволствие, закуската вкъщи обикновено завършва с парченце &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2018-07-31-%D1%88%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;черен шоколад&lt;/a&gt;.
&lt;img src="/images/posts/zakuska8.jpg" alt="шоколад"&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-04-22:/blog/2019-04-22-как-да-предпазите-детските-зъби-от-кариес-на-великден/</id>
    <title type="html">Как да предпазите детските зъби от кариес на Великден</title>
    <published>2019-04-21T21:00:00Z</published>
    <updated>2019-04-21T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-04-22-как-да-предпазите-детските-зъби-от-кариес-на-великден/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Отново дойде това време на годината, когато шоколадовите лакомства под формата на яйца, зайци и всякакви знайни и не знайни герои се раздават на децата ни тъй щедро…&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За съжаление често (да се чете винаги) шоколада под лъскавата опаковка е с основна съставка захар, а понякога може да има и други бонуси като хидрогенирани мазнини и различни изкуствени съставки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/children-eating-chocolate-easter-eggs.jpg" alt="gummies"&gt;
&lt;span style="font-size: smaller;"&gt;Източник на снимката: www.heraldsun.com.au&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Шоколада е любима моя тема, особено след откритието че &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2018-07-31-%D1%88%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;какаовите зърна съдържат специфични съставки, полезни за зъбите&lt;/a&gt;. Но когато в едно шоколадово изделие преобладаващата съставка е захар ползите от какаото напълно изчезват.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето моите съвети как ние, родителите, да се справим със захарните набези по празниците:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Повече наведнъж е по-добре от няколко пъти по малко.&lt;br&gt;
Най-важното, което трябва да запомните за захарта е че по-важно от количестото й, е честотата на консумацията й. Това означава, че ако решите да ограничавате сладостите на децата си този уикенд, е по-добре да им позволите да изядат колкото искат шоколадови лакомства наведнъж, най-добре като десерт, отколкото няколко пъти през деня по малко или като междинно хранене. При всяко ядене на захар освен че &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;киселинността на слюнката спада критично&lt;/a&gt;, в тялото се секретира инсулин който оставя зъбите незащитени от кариес за дълго време.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Измийте зъбите!&lt;br&gt;
Насърчете децата си да измият зъбите си два пъти на ден - преди закуска и преди лягане. Задължително ги наглеждайте и проверявайте дали зъбите са добре измити, особено ако са под 10 годишна възраст. Можете да използвате различни средства за визуализиране на плаката като оцветяващи таблетки или &lt;a href="https://bezkaries.com/recommended/#hometests"&gt;детектор за плака&lt;/a&gt;.
Не е подходящо да се мият зъбите &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-03-13-%D0%BD%D0%B5-%D0%BC%D0%B8%D0%B9%D1%82%D0%B5-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8/"&gt;веднага след храна&lt;/a&gt;, особено сладка такава. В моментите на ниска киселинност емайла е много крехък и неустойчив. Това може да доведе до премахване на ценни минерали от устата, необходими за реминерализацията му. След хранене е препоръчително устата да се изплакне няколко пъти с чиста вода.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Забавлявайте се!&lt;br&gt;
Пролетните празници са чудесен повод да прекарате повече време навън. Времето е хубаво, дните ни са свободни от работа и ангажименти, защо да ги прекараме на затворено или “на маса”? Организирайте семейни разходки в близкия парк или пък извън града. Нека фокусът на празника е времето прекарано заедно, а не храната - била тя здравословна или не до там.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Весел Великден!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-03-13:/blog/2019-03-13-задължително-ли-е-рибеното-масло-за-здрави-зъби/</id>
    <title type="html">Задължително ли е рибеното масло за здрави зъби</title>
    <published>2019-03-12T22:00:00Z</published>
    <updated>2019-03-12T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-03-13-задължително-ли-е-рибеното-масло-за-здрави-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Приема на рибено масло от треска е придобил репутацията на задължително условие за здрави зъби и реминерализиране на кариеси. Защо? Защото много хора са имали успех с него, както е описано в протокола към известната книга по темата &lt;a href="https://amzn.to/2UzDJu3"&gt;Cure tooth decay&lt;/a&gt;. Той се базира на &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-02-27-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-1/"&gt;изследванията на Д-р Уестън Прайс&lt;/a&gt;, който е препоръчвал ежедневен прием на масло от риба треска за деца и бременни с цел профилактика на кариес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/codliveroil.jpg" alt="рибено масло и здрави зъби"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Няма спор. Качественото, непреработено масло от риба е пълноцнен източник на мастноразтворими витамини, които са необходими за усвояването на Калция в зъбите и костите.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но…&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;рибеното масло е само един от инструментите, с които можем да си послужим за да имаме здрави зъби и да излекуваме кариесите си. Всъщност освен него, има още много други подходи и никой от тях не е задължителен за да постигнем желаната цел. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Искам ясно да подчертая, че &lt;strong&gt;здравите зъби са естествено състояние за всеки човек&lt;/strong&gt; - не са привилегия само за тези които ядат определени храни или приемат скъпи добавки. Всеки от нас е способен да реминерализира зъбите си и да спре появата на кариеси в устата си. Разбира се, има конкретни стъпки които човек може да прави или да не прави, в зависимост от индивидуалните особености и лечебните сили на собствения му организъм - и да, за някои рибеното масло може да се окаже липсващата брънка.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен това, както всичко останало в човешкото тяло (както и във Вселената където всяко нещо е свързано с всички други неща), витамините в рибеното масло са част от сложни биологични комплекси и приема му без ясна идея защо, кога и колко може да доведе до дефицити и дисбаланси при други витамини и минерали. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз вярвам, че всеки от нас може да открие своят начин на хранене/добавки/протоколи/вътрешна лечебна сила, които са най-правилните за него и неговото семейство. И вярвайте ми, има стотоци начини човек да стигне до здравите зъби - всеки ден получавам изумителни доказателства за това.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-03-05:/blog/2019-03-05-как-да-научите-детето-да-мие-зъбите-си/</id>
    <title type="html">Как да научим детето да мие зъбите си</title>
    <published>2019-03-04T22:00:00Z</published>
    <updated>2019-03-04T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-03-05-как-да-научите-детето-да-мие-зъбите-си/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Да научим децата да се грижат за зъбите си може да бъде сериозно предизвикателство. Макар и важен, навика да почистваме зъбите си е придобил статут на “нещо което правим между другото”. Но ако имате малки деца и искате те да имат здрави зъби, сега е времето да направите грижата за своите и техните зъби приоритет.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;1. Започнете рано&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Най-подходящото време да започнете да приучавате детето към устна хигиена е още с появата на първият зъб. Макар бебето да не се храни с друго освен мляко и първите му зъбчета да се самопочистват от обилната слюнка, вие трябва да започнете да се грижите за тях веднага след пробива им. Това провокира вниманието на детето и създава навик. А за всички въпроси относно грижата за първите зъби изтеглете книгата ми &lt;a href="https://bezkaries.com/books/"&gt;“Първите зъбки: от А до Я”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/teethcleaningroutineforkids.jpg" alt="как да научим детето да се грижи за зъбите си"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;2. Включете цялото семейство&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;За малките деца, родителите са най-важният пример за поведение. Може би вече сте забелязали как детето използва ваши фрази или копира начина по който седите, храните се, общувате с другите. Бъдете добър пример за подражание като показвате как вие се грижите за зъбите си. Нека мама и татко го взимат със себе си в банята. Можете дори да му позволите да огледа зъбите ви и да ги почисти с четката, ако прояви интерес. Внимавайте, защото обикновено децата искат бързо да пъхнат в устата си вашата четка. Внимателно обяснете че всеки си има лична четка и му дайте неговата за неговата уста.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;3. Дайте избор&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Не е подходящо да давате избор дали зъбите да се мият или не. На този етап създаването на рутина зависи изцяло от вас. Но за да насърчите това можете да дадете избор кога да се случи измиването - след като прочетем книжката/изпеем песничката/изгледаме филмчето или преди това. Позволете да избере само цвета или героите на четката си.&lt;br&gt;
За много деца пастата за зъби е факторът който възпрепядства практикуването на устна хигиена. Въпреки че пастата може да бъде много полезен инструмент в грижата за зъбите, първо се съсредоточете върху създаването на навик всяка сутрин и вечер детето да вземе четката в ръка и да изчетка зъбите си. След това постепенно въведете паста, като имайте под ръка поне 2-3 вида. Това е полезно не само защото ще поддържа интереса на детето, но и ще сменяте полезните (а понякога и не толкова полезните) съставки, които се съдържат в пастите за зъби. Добра идея е да експериментирате и с домашни рецепти. В групата &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/304559753355093/?ref=group_header"&gt;Живот без кариес&lt;/a&gt; можете да откриете много такива.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;4. Останете позитивни&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Някои родители оставят разочарованието да вземе превес и имат силно негативни реакции, когато детето отказва да мие зъбите си. Дори вашето дете да свиква бавно с идеята за четкането на зъбите, не губете надежда и не му се карайте. Дори да е много изкушаващо не заплашвайте детето със посещение при зъболекаря. Реплики като “Ако не си миеш зъбите, ще имаш кариес и ще те заведа на зъболекар” е крайно вредна тактика, която освен че всява страх у детето, изгражда и недоверие към лекарската професия.&lt;br&gt;
Вместо това използвайте позитивни поощрения. Много семейства имат успех като отбелязват всеки ден, в който зъбите са измити на стенния календар или върху специална карта, поставена на видно място у дома. Когато се съберат 7 поредни дни без пропуск детето получава специална награда: например 15 минути повече от обичайното време за компютърни игри, нова книжка или друго любимо занимание. Не е подходящо наградата да е храна, особено сладка.. едва ли има нужда да обяснявам защо.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;5. Какво да не правите&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Много често срещам съвети когато приучаваме децата да мият зъбите си, да използваме песничка или дори специален танц. От няколко години дори има видео игра за смарт-устройство при която четкащите движения на детето задвижват герой който трябва да стигне от точка А до точка В, като цялата игра трае три минути. Моето мнение е че не трябва да превръщаме миенето на зъбите в игра. Разбира се позитивната нагласа е задължителна, но игрите фокусират вниманието на детето не към миенето на зъбите. А всъщност най-важното при изграждането на полезен и ефективен навик е &lt;strong&gt;съзнателното четкане&lt;/strong&gt; - позицията на четката в ръката, посоката на четкане “от червено към бяло” и избягването на хоризонтални движения.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-01-21:/blog/2019-01-21-зъбите-на-първобитните-хора-за-храненето/</id>
    <title type="html">Какво можем да научим от зъбите на първобитните хора за храненето?</title>
    <published>2019-01-20T22:00:00Z</published>
    <updated>2019-01-20T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-01-21-зъбите-на-първобитните-хора-за-храненето/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Човешката еволюция датира от преди 2.5 милиона години. През този времеви период, човешкото тяло бавно се е адаптирало към заобикалящата среда и достъпната храна. Проф. Унгър от Унивесритета в Арканзас предлага &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Tg9cBJNiHYg"&gt;хипотезата за “биосферен бюфет” (biospheric buffet)&lt;/a&gt;. Тази хипотеза се основава на предположението, че еволюцията на човешкото хранене се дължи на разнообразието от храни в различните климатични условия, в които са живели нашите предци. Промените в климата и условията на живот всякога преди са били изключително променливи, и съответно и храната се е променяла постоянно. А когато храната се променя, и видовете се променят.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/homo.jpg" alt="зъбите на хората от каменната ера"&gt;
&lt;a href="http://bio.sunyorange.edu/updated2/summaries/prehist/73%20hominids%203.htm"&gt;Източник на снимката&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Денталната антропология е наука, която разглежда човешката уста като наследство и доказателство за еволюцията на нашият вид и храненето ни през вековете. Посредством формата, размера, химичният състав, ДНК тестове и специфичното изтриване на зъбите от дъвкателните движения, антрополозите разкриват как и с какво са се хранили първите хора. До скоро целият свят беше залян от “Палео”-вълната и няма да скрия, че и аз бях тръгнала по този път. За щастие критичното мислене ми влезе в употреба и проучвайки темата стана ясно, че хората от палеолитната епоха са имали изключително разнообразен начин на хранене, зависещ най-вече от географското местоположение на племената. Редица антропологични проучвания доказват, че през каменната ера е имало както 100% растителноядни племена, така и племена, които са се хранили с големи количества месо и животински продукти. Това, което не се е включвало в диетата на никой човешки вид до преди 150 години са силно преработените храни като зърнени брашна, захар, изкуствени добавки, оцветители и химично-произведени съставки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/evolutiongonebad.jpg" alt="еволюцията на човешкото хранене"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички преработени и изкуствени храни не са подходящи за храна на хората поради две основни причини: От една страна не доставят &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-02-27-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-1/"&gt;ценни хранителни вещества&lt;/a&gt; за протичане на нормалните процеси в тялото и това постепенно води до развитие на хронични дегенеративни заболявания, между които са кариеса и пародонтита. Вторият проблем на хранене, което се базира на захар, тестени храни и изкуствени добавки е че повлияват негативно &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2016-11-30-%D0%B1%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D0%B0/"&gt;бактериите в цялата храносмилателна система&lt;/a&gt;. Това е проблем, който влошава качестовто на живот и макар и по-дълго, ние живеем по-зле. Небалансирана чревна флора се свързва с развитие на сърдечно-съдови заболявания, алергии, автоимунни заболявания и т.н.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От гледна точка на зъбите, днес полагаме за тях много повече грижи от всеки друг наш предшественик - &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-02-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;четкане с паста&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2016-08-10-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D1%86-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;почистване с конец&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-08-25-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0/"&gt;разтвори за уста&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2018-01-31-%D0%9A%D0%B0%D0%BA-%D0%B4%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%80-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%80/"&gt;чести посещения при зъболекар&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-03-12-%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8/"&gt;прием на добавки&lt;/a&gt; и всички те са много важни и полезни. Но &lt;strong&gt;ежедневният избор на храната, която ядем е най-важното условие да имаме здрави зъби. Защото храната е основата и ако тя не е стабилна, всички останали услия често са напразни.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, важно е също да спим 7-8 часа на нощ, да се движим, да имаме досег с природата, да дишаме чист въздух и да пием вода, както и да се справяме ефективно със стреса… но това са теми на друг разговор.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-01-15:/blog/2019-01-15-защо-домашните-животни-имат-проблеми-със-зъбите/</id>
    <title type="html">Защо домашните животни имат проблеми със зъбите?</title>
    <published>2019-01-14T22:00:00Z</published>
    <updated>2019-01-14T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-01-15-защо-домашните-животни-имат-проблеми-със-зъбите/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Няма спор, че всички обичаме домашните си любимци. Но да вземеш в дома си и да се грижиш за животно е свързано с много отговорности и задължения, за да осигуриш добър и качествен живот на своя питомник. Ветеринарите потвърждават, че днес домашните кучета и котки развиват дентални заболявания, повече от когато и да било. Зъбен камък, възпаление на венците и кариеси са диагнози, които водят до загуба на зъби и влошаване на цялото здраве на животното. Интересен факт е, че дивите животни рядко или никога не развиват подобни проблеми.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Защо нашите домашни животни страдат от тези нови, животозастрашаващи заболявания?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/cat-dog-teeth.jpg" alt="проблеми със зъбите на домашните животни"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Животните, които обитават естествената си среда добре знаят как да подбират храната, която им е нужна за да оцеляват и да раждат и изхранват малките си. Котките са изключително месоядни животни, а кучетата - предимно месоядни.
Ако погледнете състава на съвременната комерсиално произвеждана храна за животни ще откриете че съдържа нетипични за животните храни като зърнени, растителни мазнини, химически подобрители, овкусители, ароматизатори и т.н. Това е “храната” за нашите обичани животни. Когато на котките и кучетата се дава подобна нетипична за вида им храна, тяхната имунна система започва да не работи ефикасно. Така те стават по-податливи на инфекции и различни хронични заболявания. Денталните заболявания са едно от тези състояния. Те са животозастрашаващи, защото липсата на зъби при котката или кучето може да коства живота му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ние хората живеем по същият начин, както живеят нашите домашни животни днес. Консумираме храна, която компрометира имунитета ни, уврежда стомаха и червата ни, &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-03-13-%D0%B4%D0%B5%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B5-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F/"&gt;разболява зъбите ни&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Котките на д-р Потинджър&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Д-р Потинджър, учен и лекар работил по времето на &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-02-27-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-1/"&gt;Д-р Уестън Прайс&lt;/a&gt; прави редица експерименти и изследва храненето при няколко поколения домашни котки. Неговите открития променят научните постулати относно влиянието на храненето върху здравето и репродуктивността на организмите.
Експериментът се състоял в следното: една част от котките били хранени с качествена, прясна, непреработена храна (сурово мляко, месо и дроб), а другите групи котки получавали различен процент сготвена, преработена или рафинирана храна. Резултатите от различната диета не били впечатляващи при първите поколения котки. Но истинският ефект от начина на хранене станал много осезаем в следващите няколко поколения. Най-сериозни промени се откривали в скелета и зъбите, както и в репродуктивните способности: черепите на котките започнали да стават все по-малки, с малки и тесни челюсти, липсвали зародиши на зъби, а наличните били дребни и лесно чупливи; голяма част от тези котки били стерилни, а друга част имали поколения с по-малко на брой малки или малки с вродени дефекти. Но експериментът не спрял дотук. След като д-р Потинджър ревизирал резултатите от нетипичната диета, на група от тези котки започнал да дава питателна сурова котешка храна. Тогава установил, че са необходими цели четири поколения, за да се възстановят функциите на животните до нормалните.
Учените днес използват &lt;a href="https://www.amazon.com/Pottengers-Cats-Francis-Marion-Pottenger/dp/0916764060"&gt;резултатите от този експеримент&lt;/a&gt; в контекста на човешкото хранене, но дори да оставим това на страна е повече от ясно, че нетипичната за един вид храна води до влошaване на здравето и качеството му на живот.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Какво е решението?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Котките и кучетата имат нужда от сурова храна - котките изцяло месна, а кучетата с преобладаващо съдържание на месо. За такава храна е пригодена храносмилателната им система. За разлика от тях, ние хората сме изключително адаптивни и истински омнивори (можем да набавяме нужните ни хранителни вещества както от животински, така и от раситетелни храни или такива с минерален произход, бактерии, гъби, алги).
Но все пак има нещо общо между човешкото хранене и храненето на животните: никой вид, включително и човека няма ползи от консумирането на изкустени, преработени и химически произведени съставки, добавяни в храната.
Защо нашите домашни любимци имат проблеми със зъбите? Защото храната, която им даваме не е здравословна за техният организъм. Решението е да премахнете “котешкият и кучешкият джънк” и ако сте се посветили на това да отгледате животно, да започнете да му давате подходяща храна.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2019-01-03:/blog/2019-01-03-лечение-детски-зъби-пълна-упойка/</id>
    <title type="html">Лечение на детски зъби под пълна упойка - какво трябва да знаете</title>
    <published>2019-01-02T22:00:00Z</published>
    <updated>2019-01-02T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2019-01-03-лечение-детски-зъби-пълна-упойка/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Така се случи, че през последният месец с мен се свързаха няколко семейства, които имат крайно негативен опит с лечение на зъбите на децата им под пълна упойка. Освен, че някои от тях са срещнали грубо и неуважително отношение (което родителите някак си винаги можем да преглътнем, в името на детето); част от децата са свръхдиагностицирани, т.е. назначено им е лечение на зъби които не са с активен кариес или усложнение от кариес; и всички имаха рецидив - някои или всички пломби и възстановявания бяха паднали, отчупени или са развили нови кариеси в рамките на няколко седмици до година.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И за да не бъда погрешно разбрана, още в началото искам дебело да подчертая, че аз съм ЗА лечението на детски зъби под обща упойка, КОГАТО Е НЕОБХОДИМО. С безценната помощ на д-р Кристина Чакърова, анестезиолог в УМБАЛ “Св. Марина”, Варна в тази статия ще се опитаме да дадем яснота по темата и виртуална подкрепа на семействата, които преминават през тази процедура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/sedation.jpg" alt="лечение на детски зъби под обща упойка"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Какво е седация?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Седация (седиране) е медицинска процедура по назначаване и прилагане на успокоителни (седативни) лекарства, най-често за да се улеснят последващи медицински процедури под упойка и не включва загуба на съзнание. За разлика от седацията, при общата анестезия пациентът е в безсъзнание, няма рефлекси или усещане за каквито и да е стимули (вербални, допир, натиск, болка) и дишането и сърдечната дейност се поддържат от апарат.&lt;br&gt;
* Най-често обезболяването започва с прием на успокоително под формата на сироп, който детето изпива и започва да става сънливо и спокойно като съзнанието се запазва.&lt;br&gt;
* След това се прилага инхалаторен (чрез вдишване) или венозен (по кръвен път) медикамент, който въвежда детето в дълбок и безболезнен сън, последвани от медикаменти които поддържат седацията в необходимата степен (повърхностна, умерена и дълбока седация или обща анестезия).&lt;br&gt;
* В някои случаи е необходимо в упойката да се включат мускулни релаксанти или други медикаменти.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Рискови фактори&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Децата, естествено, са най-уаязвими при прилагането на обща упойка, заради тяхната възраст, анатомични особености и в някои случаи генетични фактори.
Едно банално състояние като уголемени сливици може да доведе до запушване на дихателните пътища и да застраши живота на малкото дете по време на процедурата. Причината е, че децата до 6 години имат тесни дихателни пътища, които лесно могат да се блокират, особено при хирургични манипулации в устата, които включват изтичане на кръв.
И от този факт произтича първото усложнение: макар и рядко, дете може да изпадне в по-дълбока от очакваната степен на седация и това да наложи спешни животоспасяващи мерки. Това в болнични условия може да бъде овладяно лесно, но в обикновена дентална клиника може да е проблем. Именно затова родителите трябва да се информират за спешните мерки, които може да предприеме денталният екип по време на спешни състояния.
Тъй като малките деца нямат голям запас от кислород, те много по-трудно и критично понасят дори кратките липси на кислород.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друг риск, който трябва родителите да познават са генетични особености като мутация в MTHFR и някой други гени (COMT, GAD, GAMT, PODI, PEMT). От тях, най-познат е MTHFR генът, който е отговорен за усвояването на някои витамини, минерали, мастни киселини и преобразуването на някои токсични субстанции в тялото като хомоцистеин, както и синтез на ДНК и РНК; т.нар метилиране. В контекста на днешната тема, изключително важно е да се познават рисковете свързани с някои медикаменти при деца с мутация на MTHFR гена. Азотният оксид или по-познат като Райски газ индиректно увеличава производството на хомоцистеин което може да доведе до тежки увреждания или фатален край при пациенти с мутация в този ген. Именно затова най-безопасно е родителите да откажат използването на Райски газ по време на лечението.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Редица проучвания разглеждат връзката между използването на дълбока седация при деца под 3 години и влиянието й в езиковото, когнитивното, физическото и поведенческото им влияние в по-късна възраст. &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22908104"&gt;Инг, ДиМаджио и колеги съобщават&lt;/a&gt; за дефицити в езиковите умения и абстрактното мислене при деца, подложени на обща анестеция в най-ранна възраст. В опити с животни и наблюдения над хора растат доказателствата, че използването на анестетици и дълбока седация в периода на активно мозъчно развитие влияе върху поведението, способността за учене и паметта. През 2014 Международната организация за изследване на анестезита, заедно с Американската асоциация по храните и лекарствата и експерти анестезиолози, педиатри, невролози и пациенти създадоха консенсус за безопасното използване на анестезия при деца и подрастващи - &lt;a href="http://smarttots.org/about/consensus-statement/"&gt;The SmartTots Consensus Statement on the Use of Anesthetic and Sedative Drugs in Infants and Toddlers&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Какви са алтернативите?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Седацията е отвъд рутинната дентална работа и това е факт. Именно затова тя трябва да се прилага, само когато е наложително. Такива са случаите на:
- множествен напреднал кариес с усложнения при деца до 6 години
- деца със специални нужди или диагностицирани в аутистичният спектър, синдром на Даун, ДЦП и др.
- Деца с доказана фобия и силна тревожност при зъболечение, диагностицирана от психиатър
Лечението на зъбите под обща упойка никога не трябва да е първи избор за лечение. По-малко рискови и неинвазивни опции могат да се приложат за стопиране на кариесите и тяхното лечение: лечение с лазер, лечение с озон, &lt;a href="https://bezkaries.com/information/"&gt;реминерализиращо лечение&lt;/a&gt;
В избора на лечение, квалификацията на зъболекаря е от значение, за да успее да запознае родителите с всички възможни алтернативи, както и да отговори на техните въпроси. Също така както повърхностната, така и дълбоката седация трябва да се извършват от квалифициран анестезиолог. Изключително важно е родителите да изискват копие от всяка документация, касаеща лечението на детето им.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Домашни грижи за детето преди и след лечение под пълна упойка&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;И така… на вашето семейство предстои да минете през това изпитание. Как да помогнете на детето си да се справи по-лесно и да намалите страничните ефекти до минимум?&lt;br&gt;
* Осигурете на детето пълна почивка преди и след лечението. Подобна процедура е крайно изтощителна за детският организъм, така че осигурете поне 24 часа преди и след интервенцията среда с минимално дразнене и стимули - електронни устройства и телевизия, транспортиране с автомобил, енергични физически активности.&lt;br&gt;
* Давайте много вода - най-добре изворна с малко морска сол или слабо минерална. По време на лечението, детето ще изгубя някакво количество телесни течности, така че с водата ще помогнете да се възстанови балансът на минерали в тялото.&lt;br&gt;
* Изведете детето на слънчева светлина сутрин и преди залез слънце. &lt;br&gt;
* Включете в храненето много полезни мазнини. с тяхна помощ по-бързо и лесно ще се освободят токсините от упойката и медикаментите.&lt;br&gt;
* Избягвайте всички преработени храни, оцветители, изкуствени съставки. Тези “храни” натоварват черният дроб, който в този момент ще има нужда от пълният си капацитет, за да преработи упойката и медикаментите, използвани по време на лечението.&lt;br&gt;
* Направете вана с магнезиеви или Епсом соли, за да подпомогнете процеса по изчистването на токсините.&lt;br&gt;
* Подсилете имиунитета с ехинацея, бъз или други имуностимулиращи храни и билки.&lt;br&gt;
* Включете пробиотици под формата на хранителна добавка и храна, за да подпомогнете възстановяването на бактериалната флора в тялото на детето.&lt;br&gt;
* Включете в храненето на детето повече зелени храни и водорасли, за да подпомогнете детоксикиращите процеси в тялото.&lt;br&gt;
* Избягвайте ЕДНОВРЕМЕННО излагане на упойка И ваксинация.&lt;br&gt;
* Използването на упойка по време на боледуване е допустимо.&lt;br&gt;
* В случай, че се налага прием на лекарства, консултирайте се с анестезиолога и лекуващият лекар как да процедирате.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Използвана литература: 
1. Радосвета Андреева, ОБЩА АНЕСТЕЗИЯ И СЕДАЦИЯ
В ДЕТСКАТА ДЕНТАЛНА МЕДИЦИНА - ОПРЕДЕЛЕНИЕ, ЦЕЛ, ПРЕДИМСТВА И НЕДОСТАТЪЦИ, Варненски медицински форум, т. 7, 2018, брой 2 МУ-Варна
2. The SmartTots Consensus Statement on the Use of Anesthetic and Sedative Drugs in Infants and Toddlers
3. https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22908104
4. Anesthesia in Special Needs Children, Debra Gambrell, D.O. July 9, 2018&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-11-26:/blog/2018-11-26-зъбите-на-майката-и-бебето-през-бременността/</id>
    <title type="html">Зъбите на майката и бебето през бременността: какво трябва да знаете?</title>
    <published>2018-11-25T22:00:00Z</published>
    <updated>2018-11-25T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-11-26-зъбите-на-майката-и-бебето-през-бременността/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Има едно голямо недоразумение в съвременната дентална медицина, което и аз самата установих едва когато бях вече бременна. И това е че грижата за детските зъби започва твърде късно. Всъщност най-доброто време да се погрижите детето ви да има здрави зъби е още докато сте бременна, тъй като още през петата и шестата седмица на бременността в миниатюрните челюсти на бебето са започнали да се образуват млечните му зъби. До раждането - всичките 20 от тях ще са напълно оформени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/pregnant.jpg" alt="грижи за зъбите през бременността"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Един от най-важните фактори за здравето на детето са зъбите на майката.&lt;/strong&gt; А състоянието на зъбите се влияе както от храната, която тя яде, така и от микроорганизмите които живеят в нейната храносмилателна система. Тези микроорганизми са като Големият взрив по отношение на цялото здраве на бъдещото дете и по време на раждането и кърменето ще се заселят по цялото му тяло. Тези микроорганизми ще станат основа на имунната система на бебето, така че колкото по-добри бактерии има майката, толкова по-здраво ще бъде детето й. А пълноценното хранене ще достави нужното, за изграждането на здрави и устойчиви кости и зъби на детето. &lt;strong&gt;И именно тези два фактора - храненето и микробиологичната флора стават основа за най-често срещаните проблеми със зъбите през бремнността.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="n1---"&gt;Проблем N:1 Кървене от венците&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kървенето от венците е изключително срещано състояние по време на бременност и може би затова е и много подценявано.&lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3270055/"&gt;1&lt;/a&gt;
Причината за кървящите венци са големите хормонални и имунологични промени през бременността. Половите хормони и най-вече &lt;strong&gt;прогестеронът&lt;/strong&gt; който подготвя тялото за раждането като го омекотява и отпуска, влияе и върху връзките между клетките на венците като ги разхлабва.  От друга страна &lt;strong&gt;имунната система&lt;/strong&gt; увеличава активността си, за да поддържа баланса на микроорганизмите. Тези две събития засилват кръвообращението в областта на челюстите и водят до възпаление на венците което се изразява като &lt;strong&gt;подпухване, зачервяване, затопляне или прокървяване&lt;/strong&gt;. Но когато кървенето е твърде често, например няколко пъти седмично или всеки ден, тогава по-скоро става въпрос за заболяването гингивит. Разликата между двете, разбира се, може да направи вашият зъболекар при стандартен преглед.&lt;br&gt;
Едно по-рядко срещано състояние, засягащо венците на някои бременни е &lt;strong&gt;гранулом на бременността&lt;/strong&gt; или някъде може да се срещне като тумор на бременността. Това е напълно доброкачествено образувание, което се появява във втория триместър като реакция към налично &lt;strong&gt;активно възпаление на венците&lt;/strong&gt;. Обикновено отшумява към края на бременноста.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="n2----"&gt;Проблем N:2 Чувствителни зъби и кариеси&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;От друга страна много от бъдещите майки забелязват промени в зъбите си като &lt;strong&gt;болезнени и чувствителни места по зъбите, кариеси, отчупени части от зъбите или компрометирани пломби и коронки&lt;/strong&gt;. Тези проблеми насочват зъболекаря, че бременната не се храни оптимално или не получава необходимите хранителни вещества нужни за растежа на бебето и поддържането здравето на майката. Истината е че &lt;strong&gt;Калцият за бебето не идва от костите и зъбите на майката, а от храната която тя яде&lt;/strong&gt;. Така че ако храненето не е пълноценно, всичко ценно се изпраща към растящият детски организъм, а тялото на майката започва да има дефицити и тя изпитва неприятни усещания в зъбите си.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Какво да направите за преодоляването на тези проблеми, без риск за бебето?&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Пълноценното хранене&lt;br&gt;
Независимо от начина на хранене който всяка жена следва, по време на бременността е изключително важно да се избира качествена и питателна храна, възможно най-близка до естествеия й вид, без изкуствени добавки. Понякога това може да е предизвикателство, но &lt;strong&gt;добрата храна е инвестиция в здравето на детето и на майката&lt;/strong&gt;. Спомняте си какво казахме в началото: микроорганизмите в цялата храносмилателна система са като Големият взрив за тялото на бебето; от тези микроорганизми ще се формира неговата имунна система. Така че един много важен елемент на храната са &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2016-11-30-%D0%B1%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D0%B0/"&gt;пробиотиците&lt;/a&gt;. И като казвам пробиотици, държа да подчертая че става въпрос за храна. Храните, богати на пробиотици балансират микроорганизмите в целият организъм и така помагат за поддържане на здравето на зъбите и венците. Пробиотични храни са всички &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-10-14-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8/"&gt;естествено ферментирали храни&lt;/a&gt;, мляко, зеленчуци, квас и т.н.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href="https://bezkaries.com/services/"&gt;Консултация със зъболекар&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
 В това заето време, което е бременността е много лесно да сложим ангажимента “Преглед при зъболекаря” в дъното на списъка със задачи. Но аз ви съветвам да го приоритезирате, тъй като зъболекарят може да ви даде ценни съвети за грижа за зъбите и да направи разликата между физиологичните промени в тъканите породени от бременността и патологините промени като възпаление и активни болестни процеси.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Лечебни подходи&lt;br&gt;
И ако се окаже че сте във вторият случай и се налага лечение на зъб или друго състояние, е препоръчително да се използват &lt;strong&gt;неконвенционални методи за лечение, когато това е възможно - например хомеопатия или акупресура&lt;/strong&gt;. Спешните състояния като продължителна силна болка, счупен зъб и други е необходимо да се лекуват по обичайният начин, като най-подходящото време е вторият триместър на бременността. През първият триместър се формират всички органи и системи на бебето и тогава е крайно нежелателно използването на медикаменти като упойки, антибиотици и други лекарства. В третия триместър, денталното лечение може да е причина за твърде голям стрес и да предизвика контракции или по-сериозни последици. Също така, в последните месеци бебето нараства на тегло и тялото на майката започва да функционира по по-различен начин: например медикаментите се задържат в тялото по-дълго и се детоксикират по-бавно, включително упойки и лекарства използвани в лечението на зъбите и венците. 
&lt;strong&gt;По същата причина е интересно че се променя и нормалният състав на слюнката. Ако обичайно, след хранене &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2016-04-07-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D0%B0/"&gt;киселинността&lt;/a&gt; се нормализира за няколко минути, в края на бременността това става много по-бавно като може да отнеме до няколко часа. Това прави яденето на захар, сладкиши и тесто по-вредно за зъбите, отколкото обичайно.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ако сте бременна, не забравяйте че сега е време да се погрижите най-вече за себе си и по този начин ще заложите основите на здравето на вашето дете.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-11-05:/blog/2018-11-05-скърцането-със-зъби-спасява-живота/</id>
    <title type="html">Как скърцането със зъби спасява живота ви</title>
    <published>2018-11-04T22:00:00Z</published>
    <updated>2018-11-04T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-11-05-скърцането-със-зъби-спасява-живота/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Повечето хора стискат или скърцат със зъби от време на време. Но голяма част от възрастните (над 50%) и една трета от децата стискат и скърцат със зъби всяка нощ. До скоро се смяташе, че стресът и неправилната захапка са основните причини за това състояние, а лечението беше симптоматичино.
В моята онлайн програма &lt;a href="https://youtu.be/ImEy8NRblEY"&gt;ПРЕДИЗВИКАТЕЛСТВОТО Без Кариес&lt;/a&gt; също засягам този важен въпрос, но днес ще актуализирам информацията и ще ви запозная с последните научни изследвания по темата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/nightgrinding.jpg" alt="скърцане със зъби"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Как да разберете, че стискате и скърцате със зъби?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В случай, че знаете че стискате зъбите си, вие със сигурност познавате болката и вредите които нанася този навик върху зъбите, венците и челюстите ви. За съжаление много голяма част от хората не знаят че имат този навик, а понякога дори и зъболекарят може да пропусне диагностицирането му.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Погледнете зъбите си: Те често са изтъркани и нивото на всички зъби е равно, както е показано на снимката
&lt;img src="/images/posts/bruxism.jpg" alt="бруксизъм"&gt;&lt;br&gt;
&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Имате &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2016-11-02-%D0%BE%D1%82%D0%B4%D1%80%D1%8A%D0%BF%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8/"&gt;отдръпнати венци и оголени зъби&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Имате &lt;a href="https://youtu.be/Bdcl32ABGd4"&gt;болки и напрежение в мускулите&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Приятел или партньорът ви могат да ви споделят за странни звуци, които издавате по време на сън&lt;br&gt;
&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Болки, шумове или щракане в ставата на долната челюст (темпоро-мандибуларната става)&lt;br&gt;
&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Събуждате се с главоболие&lt;br&gt;
&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Болки в зъбите в цяла една челюст или от едната страна на лицето, без да можете да посочите конкретен зъб.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как скърцането със зъби спасява живота ви?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;За да се разбере целият механизъм ще се спра първо на промените, които се случват в тялото по време на сън. Когато мозъкът изпадне в дълбок сън, всички мускули в тялото са в пълен покой, включително мускулите на езика, небцето и цялата лицево-челюстна област. При някои хора, тези релаксирани и отпуснати мускули в комбинация със специфични анатомични особености на лицевите кости и челюстите, могат да затворят въздухоносните пътища и да затруднят дишането. Тогава мозъкът включва защитен механизъм за поддържане на отворени дихателни пътища като избутва долната челюст силно напред, или иначе казано човекът започва да стиска и скърца със зъби.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24526386"&gt;Изследване, проведено в Япония&lt;/a&gt; доказва, че хора които имат сънна апнея или друга форма на разстройство на съня имат много по-голяма вероятност да развият навика да скърцат със зъби през нощта (нощен бруксизъм).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Кой е предразположен към болести на съня и нощен бруксизъм?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Това, което сме учили в университета относно сънната апнея и другите болести на съня беше, че тези състояния се срещат при възрастни мъже с наднормено тегло и хора страдащи от алкохолизъм и други зависимости, но фактите показват друго. Както сред научните изследвания така и от моята практика могат да се обособят още няколко групи хора, които са рискови за болести на съня:&lt;br&gt;
1. Жени. Най-вече жените с фина костна структура и по-малък ръст, но също и жени с наднормено тегло. Хормонални промени като бременност, менопауза или поликистозни яйчници също са свързани с повишен риск за сънна апнея и болести на съня.&lt;br&gt;
2. Деца. Особено деца с хиперактивно поведение, трудности в ученето, нощно напикаване. И тези състояния не са никак учудващи, като се има предвид некачественият сън, който има детето. Непълноценният сън се отразява на неговата психика, физика, ментални способности, енергия и цялостен баланс.&lt;br&gt;
3. Хора и деца, които не са кърмени или са кърмени кратко (под 12 месеца). &lt;a href="https://pittsburghdentalsleepmedicine.com/prevention-sleep-apnea-starts-breastfeeding/"&gt;Изкуственото харнене с биберон оказва влияние върху растежа на челюстите, като създава високо небце и тесни зъбни дъги, които са рискови за развитие на сънна апнея&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Какво да предприемете за справяне с проблема?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Единственият начин да се справите със състояние като скърцане и стискане със зъбите е да адресирате истинската причина за него. Ако вече сте търсили решение вероятно са ви предложили (или вече имате) шина за сън. За съжаление носенето на такава унифицирана шина може да влоши състоянието ви, тъй като шината може да постави челюстите в такава позиция, че те още повече да блокират дихателните пътища.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Също така може да са ви предложили протезиране на изтритите зъби. Това разбира се е крайно нежелателен лечебен подход, тъй като силите на триене по време на сън са много големи (до 80кг/кв.см при кътниците) и има висок риск от фрактури на зъбите и развитие на проблеми в темпоро-мандибуларната става.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Новото разбиране на въпроса е, че е необходим обстоен скрининг на състоянието, който да включва консултация с лекар-специалист по медицина на съня и консултация със зъболекар, практикуващ функционална медицина. Този екип от специлисти може да потвърди или отхвърли диагнозата сънна апнея или друго разстройство на съня и да се изработи индивидуален активатор, който да държи челюстите в положение, така че въздухоносните пътища да стоят отворени. Разбира се контрол на стреса и справяне със състояния като алергии, трета сливица и други също е необходимо да бъдат взети предвид и да се потърсят начини за преодоляването им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Включете се и вие в ПРЕДИЗВИКАТЕЛСТВОТО Без Кариес, което помогна на стотици хора да подобрят здравето на зъбите си само за 7 дни!&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ImEy8NRblEY" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-09-26:/blog/2018-09-17-реминерализиране-на-растителна-диета-възможно-ли-е/</id>
    <title type="html">Реминерализиране на зъбите на растителна диета: възможно ли е?</title>
    <published>2018-09-25T21:00:00Z</published>
    <updated>2018-09-25T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-09-17-реминерализиране-на-растителна-диета-възможно-ли-е/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;След като, поради грешка в Thundurbird, целият ми мейл-лист разбра, че ще бъда в отпуск през първата половина на месец септември, сметнах за редно да споделя някои важни неща, които се случват при мен по това време на годината. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И тази година, нашата сговорна дружина Мама-Татко-и-Дете заминахме в селската ни къща в Стара планина. Там времето е почти спряло и човек може да се откъсне напълно от суетата на ежедневието. Покрай двора ни тече река с най-различни рибки, жаби и (след нашата намеса) камъни и пръчки, а отвъд пътя започва планинска пътека, по която могат да се забележат преминаващи зайчета, сърнички, а в по-специални моменти също и вълци или мечка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но за какво всъщност става въпрос? Въпросът е че на това специално място всяка година си берем билки. И те освен че стават на чуден ароматен чай, могат да се превърнат в истинска лечебна смес за по-здрави зъби.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/herbs1.jpg" alt="herbs1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Без значение дали следвате стриктен вегански начин на хранене, дали сте вегетарианец, не консумирате млечни продукти или просто ограничавате месото и рибата, има начини по които да повлияете благоприятно на здравето на зъбите си само с растителни съставки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази статия ще споделя съвети за хора, спазващи изцяло растително хранене, но те могат да се приложат от всички.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Възможно ли е да излекувате кариеси, възпаления в устата или оголени венци без да нарушавате веганският начин на хранене, който следвате?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Кариесите и проблемите със зъбите никога не са еднозначен отговор на един-единствен здравословен проблем. Това, вярвам вече знаете, щом четете моя статия.
Здравето на зъбите се влияе както от очевидни фактори като диета, генетична предразположеност, хигиенни навици, така и от начина на живот което включва минали и настоящи заболявания, прием на медикаменти, периоди на глад или рестриктивни диети, излагане на токсини от околната среда, емоционален стрес и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но тъй като основният фокус сега е храненето, споделям някои основни принципа, които е добре да следват хората на растително хранене, ако искат да подобрят състоянието на зъбите си:&lt;br&gt;
- Минимизиране на източниците на фитинова киселина, която ограбва тялото от ценни минерали. Това са всички зърнени, бобови, ядки и семена.&lt;br&gt;
- Изключване на захарта, включително сушени плодове и плодови сокове.&lt;br&gt;
- Добавяне на минерали в храненето под формата на морски водорасли, добавки или соли.&lt;br&gt;
- Включване на ферменирали храни, източници на витамин К2 напр. кисело зеле или ферментирала соя натто&lt;br&gt;
- Честа консумация на висококачествени растителни мазнини като маслини, зехтин, кокосово масло, авокадо&lt;br&gt;
- Прием само на чиста, филтрирана или изворна вода&lt;br&gt;
- Използване на качествена морска или хималайска сол или прием на хранителни добавки с най-важните минерали и микроелементи.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Коприва&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Парещите листа на копривата би трябвало да са задължителна добавка за хора на растителна диета, защото копривата е едно от най-богатите на хранителни вещества растения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В запарка от листа на коприва се съдържат 1000мг Калций (в един от най-добре усвоимите от човека вид), 15000МЕ Витамин А, 760мг Витамин К, 10% протеин и повечето от воитамините от групата Б. Копривата доставя също желязо и магнезий, както и съдържа микроелементи като Селен, Цинк, Хром и Борон.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Копривата не е подходяща само за здравето на зъбите, тя подобрява също състояния като астма, диабет, екзема, сезонни алергии, менструални неразположения и проблеми с простатата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Силна запарка от коприва е много по-ефективна от чай или дори тинктура от коприва. Приготвяйте я както е описано по-долу:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/herbs3.jpg" alt="herbs3"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Хвощ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Хвощът е доста разпространено растение, което вирее на средна надморска височина в почти всички точки на Земята. Традиционно е бил използван за лечение на рани или при проблеми с отделителната система. Дори, докато беряхме, една възрастна жена се спря да ни каже “Много е хубаво за бъбреци!”, а аз й отвърнах “И за зъбите също.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/herbs4.jpg" alt="herbs4"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хубавото на хвоща, което подпомага както заздравяването на раните, така и заздравяването на зъбите е високото съдържание на Силиций. Някой източници препоръчват да се смели на прах и с малко вода да се направи паста, която да се нанеся директно върху счупен или кариозен зъб. Тази процедура може да се прави няколко пъти, но има риск от предозиране и токсични ефекти. Хвощът също така може да се използва вътрешно в малки количества, но аз препоръчвам да се приема като запарка в комбинация с други билки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/herbs5.jpg" alt="herbs5"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато говорим за здраве, би трябвало да вземем предвид всички негови аспекти: не само физическите като храненето, но също психологически, емоционални, духовни, наследствени и др влияния. 
Изтеглете безплатната книга &lt;a href="https://bezkaries.com/books/"&gt;МОИТЕ ТАЙНИ ЗА ПО-ЗДРАВИ ЗЪБИ&lt;/a&gt;, за да разберете какво пропускате в грижата си за зъбите и как да си помогнете сами.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-08-28:/blog/2018-08-28-видео-избелване-с-активен-въглен-ефикасно-и-безвредно-ли-е/</id>
    <title type="html">Видео: Избелване на зъбите с активен въглен - до колко е ефективно и безвредно?</title>
    <published>2018-08-27T21:00:00Z</published>
    <updated>2018-08-27T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-08-28-видео-избелване-с-активен-въглен-ефикасно-и-безвредно-ли-е/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/vNIuJFkYFos" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-07-31:/blog/2018-07-31-шоколад-за-здрави-зъби/</id>
    <title type="html">Шоколад за здрави зъби</title>
    <published>2018-07-30T21:00:00Z</published>
    <updated>2018-07-30T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-07-31-шоколад-за-здрави-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Каквооо? Зъболекар препоръчва шоколад? Да, точно така. Съвсем вярно е това, което четете. Но разбира се, говоря за истински шоколад, с мин. 70% какао, а не захарните бомби с маргарин и сухо мляко, които само носят това име.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/chocolate.jpg" alt="chocolate"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;В какото се намира една съставка, наречена CBH(cocoa bean husk). &lt;a href="http://news.bbc.co.uk/2/hi/health/892591.stm"&gt;Учените са установили&lt;/a&gt;, че тя е високоефективна срещу кариес и подпомага процеса на реминерализиация. Именно затова &lt;a href="https://amzn.to/2vd83Pu"&gt;пастите за зъби с какао&lt;/a&gt; отдавна не са изненада.
Лечебните съставки на какаото едва сега се потвърьдават от науката, но те са познати на човечеството отдавна. Неслучайно какаото е наричано “храната на Боговете” от народите, където расте какаовото дърво. Теоброминът (theo (Бог) и broma (храна) е друга ценна съставка на какаото, &lt;a href="https://www.sciencenews.org/blog/food-thought/chocolate-constituent-bests-fluoride"&gt;съизмерима с ефективността на Флуорида&lt;/a&gt; за превенция срещу кариес. В опити с животни, зъби третирани с теобромин и след това изложени на силни киселини са изгубили 8% по-малко Калций, от зъбите обработени с Флуор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако вече сте на път да отворите лъскавата опаковка с лилава крава, спрете! &lt;strong&gt;За да извлечете всички ползи, е най-добре да дъвчите сурови какаови зърна. Но ако те не ви допадат на вкус, следващият най-добър избор е шоколад с 70-75% и повече какаово съдържание.&lt;/strong&gt; Препоръчителната доза е около 15-20гр на ден за възрастен. Какаото има над 300 полезни за здравето съставки като освен CBH и теобромин, които са добри за зъбите, човек може да се радва още на антиоксидантите и микроелементите които се съдържат; както и на повишаването на енергията и засилване на кръвообращението веднага след приема на какаовият продукт заради кофеиноподобните съставки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;А за децата?&lt;/strong&gt;
Често чувам родители да казват, че по-добре детето им да яде солети, пълнозърнести бисквити или дори био-снакс отколкото шоколад. От къде идва тази заблуда не знам, но винаги шоколада ще е по-добър избор от всякакви произведения от брашно или нишесте. Ето защо: шоколадът, макар и със захар се стопява бързо в устата и позволява на слюнката да се справи с киселинността като я неутрализира бързо, докато брашното и нишестето полепват по зъбите и могат да останат там до няколко дни(!) Децата могат и трябва да ядат черен шоколад, като разбира се, се съобрази количеството. Моята 3 годишна дъщеря яде шоколад ВСЕКИ ДЕН. Не харесва никакъв друг, освен натурален шоколад, като й позвлявам 1-2 квадратчета до обяд или ранният следобяд, за да не й повлияе на съня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, за да сте сигурни че зъбите ви са здрави не ви съветвам да разчитате само на шоколада; зъболекарите неслучайно учат 6+ години с тази цел. Но пък можете да споделите тази статия с ваши познати любители на шоколада, на здравите зъби или на зъболекарите.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-07-20:/blog/2018-07-20-как-да имате-здрави-зъби-без-пари/</id>
    <title type="html">Как да имате естествено здрави зъби, без пари?</title>
    <published>2018-07-19T21:00:00Z</published>
    <updated>2018-07-19T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-07-20-как-да имате-здрави-зъби-без-пари/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Аз силно вярвам, че всеки може да бъде своят собствен лечител и посвещавам голяма част от времето си да дам знания на хората за това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/healthyteethforfree.jpg" alt="healthyteethforfree"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;В случай че и вие искате да научите как да имате естествено здрави зъби и как да се грижите за тях сте на правилното място. Разгледайте този сайт, особено секцията с &lt;a href="https://bezkaries.com/books/"&gt;книгите&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/"&gt;блога&lt;/a&gt;. Отделете колкото време ви е нужно; ще ви почакам :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едни от най-радостните моменти в работата ми са, когато някой ми пише че е постигнал добри резултати с &lt;a href="https://bezkaries.com/books/"&gt;безплатните ресусрси&lt;/a&gt; които споделям. Това, което не правя е да отговарям на въпроси, които са твърде специфични или конкретни за определен случай. Отговори на такива въпроси предпочитам да дам под формата на пост в блога или като дискусия в групата за взаимопомощ &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/304559753355093/"&gt;Живот без кариес&lt;/a&gt;. По този начин мога да помогна на още хора, които може би си задават същият въпрос.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;И всъщност, след като споделям толкова много безплатна информация, какво получавате ако платите за консултация?&lt;/h3&gt;

&lt;h2 id="section-1"&gt;1. Не сте сам&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Моята работа като холистичен лекар е да помагам на хората да открият силата в себе си и да им окажа необходимата подкрепа за да вземат отговорността за здравето си в свои ръце. Забравената пркатика за лекарят и пациентът като един екип се възражда малко по малко в новите алтернативни подходи в медицината. Повече за &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-02-20-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%80-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82/"&gt;връзката между лекарят и пациентът&lt;/a&gt; можете да прочетете в &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-02-20-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%80-%D0%B8-%D0%BF%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82/"&gt;тази статия&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-2"&gt;2. Спестява време&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Днес не е трудно човек да се сдобие с информация. В Интернет има хиляди канали от които да научите най-различни стратегии за лечение и грижа на зъбите. Но да подберете най-подходящите за вас и да ги превърнете в рутина е истинската трудност. Ако сега тръгвате по този път, моят съвет е да започнете с &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ImEy8NRblEY&amp;amp;list=PL6mQChybozg_JowT_dYcGd2CSxaFb4GrF"&gt;Предизвикателството в YouTube&lt;/a&gt;, което направих за всички вас.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-3"&gt;3. Индивидуализиран подход&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Може би имате медицинско състояние, което налага прием на жизненонважни медикаменти, от които зъбите ви стават като тебешир? Ще ви бъде от полза да поговорите с лекар, който да се задълбочи в здравното ви досие.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Или пък имате история на хранително разстройство и рестриктивни режими, които са довели до много дефицити, кървящи венци и ронещи зъби? Несъмнено ще ви е от полза специалист, който не само може да разчете кръвните ви изследвания, но да ви окаже и психологическа и емоционална подкрепа.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;А вероятно сте заета майка с три деца, на различна възраст с различни проблеми и грижи по зъбите им? Най-подходящо е да се работи с трите деца едновременно, но да се вземат предвид индивидуалните особености на всяка малка, но значима личност, каквато е всяко от тях.&lt;br&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Именно по тези причини, хората с които работя постигат завидни резултати в стабилизирането на проблемите с венците, реминерализирането на кариеси, избелванто на емайла и заздравяването на зъбите си. Но всичко това те дължат най-вече на себе си.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-07-11:/blog/2018-07-11-какво-ще-ядем-в-бъдеще/</id>
    <title type="html">Видео: Какво ще ядем в бъдеще? Насекоми, водорасли и цветни бонбонки</title>
    <published>2018-07-10T21:00:00Z</published>
    <updated>2018-07-10T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-07-11-какво-ще-ядем-в-бъдеще/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/jt56NCSdNDM" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-06-08:/blog/2018-06-08-зеленчуци-който-не-яде/</id>
    <title type="html">Зеленчуци, който не яде..</title>
    <published>2018-06-07T21:00:00Z</published>
    <updated>2018-06-07T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-06-08-зеленчуци-който-не-яде/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Едно от най-големите предизвикателства за съвременните родители е да хранят децата си здравословно. И въпреки че връзката между храната и зъбите е очевидна, много рядко родителите осъзнават, че здравите детски зъби са фундаментални за здравето на детето през целият му живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като зъболекар аз виждам деца с болни зъби всеки ден. Детският кариес е най-разпространеното заболяване сред децата по целият свят. Но по-важното, което всеки родител трябва да знае е, че денталното здраве на децата дава отпечатък върху цялостното им здраве както сега, така и в последствие като възрастни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/Baby-eats-carrot.jpg" alt="Baby-eats-carrot"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Над 70% от децата днес имат криви зъби или неправилна захапка и трябва да им бъдат поставени шини, брекети или да се проведе друг вид ортодонтско лечение. И въпреки че в съвременното общество това се приема за нормално, лечението с шини не дава отговор на въпроса ЗАЩО децата имат подобни проблеми. А истинската причина за ортодонстките деформации се крие именно в храната, която децата ядат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази статия ще обясня как консумацията на правилните храни изгражда здрави и силни зъби и красива усмивка. Устата като част от цялото тяло е съставена от различни тъкани: кости, мускули, сухожилия. Като всички други мускули и кости, тези в устата също имат нужда от упражнения, за да бъдат здрави и силни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Веднага след раждането, сученето е първото упражнение, което развива челюстите и мускулите в лицево-челюстната област чрез натиска на езика върху небцето. Около 6 до 12 месеца по-късно настъпва въвеждането на твърда храна в менюто на бебето. Педиатричните препоръки са за въвеждане на пюрирани и меки храни. Но тези храни освен че полепват по-лесно по зъбите и могат да създадат условия за развитие на кариес, те не активират дъвкателният процес и не стимулират развитието на челюстите и мускулите. Децата привикват към меката, преработена храна и тя остава предпочитана през целият им живот. Децата с криви зъби и неправилна захапка имат тези проблеми, защото имат недоразвити челюсти поради липсата на адекватно и навременно стимулиране на мускулите и костите на лицето и черепа. Те често имат тесни, издължени лица, дълбоко небце и умалени зъбни дъги. Ортодонстките апарати като шини и брекети могат да изправят зъбите, но те не адресират истинският проблем, който е довел до изкривяването на зъбите и неправилната захапка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ето кои са храните, които помагат на децата да имат здрави и подредени зъби: това са суровите зеленчуци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едва ли някой се съмнява, че зеленчуците са добра храна за децата. Те са богати на витамини и минерали, а са и много вкусни. Но едно от най-големите им предимства, поради което аз препоръчвам децата да имат свежи зеленчуци във всяко хранене е тяхната текстура. Дъвченето на богатите на фибри моркови, броколи, целина, цвекло, зеле и др. е перфектното упражнение за развитие на здрави зъби и челюсти. Освен това продължителното дъвчене подобрява храносмилането и намалява риска от приема на твърде много храна и калории. А консумирани в края на храненето, зеленчуците почистват зъбите и нормализират киселинността на слюнката с което се намалява риска от развитие на кариес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Денталното здраве на децата е следствие от храната, която те ядат. И съвсем не е достатъчно да избягваме всеизвестно вредните храни като захар и сладкиши, газирани напитки и други джънк-храни. Необходимо е да положим усилие и да заместим тези храни с питателни и здравословни избори като цели, сурови зеленчуци и плодове. Защото само да премахнем вредните храни не учи децата как да се хранят, за да бъдат здрави и да имат здрави зъби. Ако включите във всяко хранене на детето си свеж зеленчук или плод, вие формирате здравословни навици за цял живот. И детето ви ще бъде благодарно за бялата и красива усмивка, която ще му подарите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Линк към статията в сайта на фондация “За храната”: &lt;a href="http://www.zahranata.org/zelenchutsi_koito_ne_yade/"&gt;Заленчуци, който не яде&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-05-31:/blog/2018-05-31-избелване-с-ягоди/</id>
    <title type="html">Избелване на зъби с.. ягоди</title>
    <published>2018-05-30T21:00:00Z</published>
    <updated>2018-05-30T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-05-31-избелване-с-ягоди/" />
    <content type="html">
&lt;p&gt;Понякога няма нищо лошо в малко суета, стига да в здравословни граници.
Именно такава рецепта ви оредлагам днес: избелване на зъбите с ягоди.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/strawberries1.jpg" alt="strawberries1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Какво ви е нужно?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Нужни са ви 2 по-дребни или 1 по-голяма ягода. Поставете в малък съд и размачкайте ягодите докато пуснат сок. Произхода на ягодите не е от голямо значение, защото киселината, която съдържат винаги е органична. Но ако имате достъп до домашни ягоди, можете да ни се похвалите и да ви позавиждаме благородно.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как се прави?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Потапяте чистата си четка за зъби в ягодовият сок и внимателно нанасяте на зъбите. НЕ ЧЕТКАЙТЕ! Целта е само да намажете зъбите с ягодовият сок и да оставите да действа за 2-3 минути. 
След това трябва да изплакнете устата си с алкализиращ разтвор, например 1 ч.л. сода за хляб в 1 ч.ч. вода или разтвор на течен хлорофил. Тази стъпка е много важна, за да се преустанови действието на киселината и да не продължи деминерализирането на зъбният емайл повече от необходимото. Не мийте зъбите си поне 30 минути след процедурата.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/oxwA5UFO91A" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Как действа?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ягодите съдържат една от “меките” органични киселини - ябълчна киселина. По същество избелването на зъбите е деминерализация на повърхностният слой на емайла, което води до обновяването му. Разбира се за това е необходимо пълноценно хранене, което да набави нужните минерали - Калций и Фосфор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-08-17-%D0%BF%D0%B5%D1%82-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;Пет храни за по-здрави зъби&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-02-24-%D0%B2%D0%B8%D0%B6%D1%82%D0%B5-%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D1%80%D1%84%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8/"&gt;Как по естествен начин да се преборим с кариеса&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-02-27-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-1/"&gt;Какво да ядем, за да имаме здрави зъби Част 1&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-03-03-%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-2/"&gt;Какво да ядем, за да имаме здрави зъби Част 2&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-03-12-%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8/"&gt;Какви витамини и добавки да приемаме за здрави зъби?&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-10-19-%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%BA%D0%B2%D0%BE-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D1%83%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D1%8F%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%B8/"&gt;За какво гладува тялото ви наистина?&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;Колко често?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Избелването с ягоди не е агресивно като другите (дори и натурални) методи, но отново не бива да се прави твърде дълго. Забележими резултати, без риск можете да постигнете ако всеки ден в рамките на две седмици правите описаната процедура.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;За кого се препоръчва?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Всички хора, които имат здрави зъби и искат да озарят усмивката си за лятото.
Хора, които следват реминерализиращ протокол за заздравяване на зъбите си.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-5"&gt;За кого НЕ се препоръчва?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Хора, които имат чувствителни зъби от плодове, сладко, студено; хора, които имат кариеси и активни възпалителни процеси в устата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В случай, че темата за избелването ви е интересна прочетете също тези статии:
&lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-03-07-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5/"&gt;Бвзвредно избелване на зъби с активен въглен&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2016-01-18-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE/"&gt;Всичко, което трябва да знаете за избелването на зъби&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-05-30-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5/"&gt;Как избелването уврежда зъбите ви?&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-05-23:/blog/2018-05-25-закуска-за-здрави-зъби/</id>
    <title type="html">Закуска за здрави зъби</title>
    <published>2018-05-22T21:00:00Z</published>
    <updated>2018-05-22T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-05-25-закуска-за-здрави-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Благодарение на съвременната наука за гените - епигенетиката, ние вече знаем че за да имаме добро здраве и живот са по-важни ежедневните ни навици, отколкото гените. Именно затова да се грижим за зъбите си всеки ден е по-важно от това да разчитаме на добрите гени от баба ни, която на 86 е със всичките зъби в устата си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Темата за храненето е най-често засягана като начин за подобряване на здравето и качеството на живот. Но знаете ли, че всяка храна, която слагате в тялото си, му носи многообразна информация - не само калории, хранителни вещества и бактерии, но и епигенетично съобщение. Добро или лошо е то зависи от храната, която сте избрали: колкото по-близка до природаната си форма е тя, толкова по-разпознаваема е за гените.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И въпреки, че всеки следва различен хранителен режим в различни периоди от живота си, може да спазва тези прости, но със силно положително епигенетично послание съвети:&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Солена закуска&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Независимо дали спазвате специален хранителен режим с изключване на цели групи храни или специфични алергени (глутен, лактоза, яйчен белтък) солената закуска е много добър избор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За вредата от захарта вече всички сме наясно, но по-важното тук е че бактериите, които се хранят със захар и причиняват всички известни негативни ефекти във тялото се събуждат заедно с вас, и през целият ден ще напомнят високо и ясно, че имат нужда от още сладка храна. Така че вместо да рискувате да попаднете в омагьосаният кръг, изберете закуска с протеини, мазнини и умерено съдържание на въглехидрати. На мен много ми допадаше идеята за купичка топла супа за закуска през зимата - само със зеленчуци или с костен бульон, винаги се получава нещо вкусно и питателно. Солена закуска може също да е омлет, бъркани или варени яйца. Част от снощната салата или пържола също могат да се впишат в първото хранене за деня, ако спрете да мислите за него като за закуска. Авокадо, маслини, ядкови тахани и накиснати семена и ядки в различни комбинации. Дори свареното просо със масло и сирене може да мине съвсем успешно за кус-кус. Вариантите са много - условието е без захар, тесто и плодове, т.е. цяла, непреработена храна с преимущество на мазнини и протеини.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Периодично гладуване&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Периодичното гладуване е друг много успешен начин за поддържане на оптимално здраве и метаболизъм. &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25470548"&gt;Изследвания по темата&lt;/a&gt; доказват, че периодите на глад и хранене оказват влияние върху метаболизма както на човека, така и на бактериите населяващи тялото му. Съвременният начин на живот и хранене влияят както на човешките гени, така и на гените на съвкупността от бактерии в тялото (микробиом). Много от генетичните промени при микроорганизмите могат да доведат до стартиране и развитие на дадено заболяване, включително проблеми със зъбите, кариеси, лош дъх, подвижни зъби и т.н. Особено ефективен е фастинга срещу бактериите, които причиняват възпаление на венците. Периодът на гладуване дава възможност на бактериите, които са нормални за устата да се развият, преди да започнат да се развиват болестотворните. Това може също да помогне да се нормализира храносмилането, хормоните участващи в храненето и теглото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Периодичното гладуване може да варира като периода на гладуване е от 12 до 16 часа за 24ч. С други думи: пропускате закуската. Лично аз през топлите месеци спазвам този режим и смятам, че имам много ползи. Първото ми хранене за деня е в 14 ч., а последното в 20ч.
Друга форма на периодично гладуване е да се редуват 5 дни с храна и 2 дни без за една седмица, но се прави задължително под лекарски контрол. &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-11-11-%D0%B7%D0%B0%D0%BA%D1%83%D1%81%D0%BA%D0%B0/"&gt;Още по темата за периодичното гладуване&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че ако искате да промените резултатите, сменете подхода. Солена закуска или без закуска - оставям избора за вас.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-03-09:/blog/2018-03-09-вреден-ли-е-биберонът-за-зъбите/</id>
    <title type="html">Видео: вреден ли е биберонът за зъбите?</title>
    <published>2018-03-08T22:00:00Z</published>
    <updated>2018-03-08T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-03-09-вреден-ли-е-биберонът-за-зъбите/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/sMnLQ1qkYVc" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2018-01-31:/blog/2018-01-31-Как-да-изберем-най-добрият-лекар-или-зъболекар/</id>
    <title type="html">Как да изберем най-добрият лекар или зъболекар?</title>
    <published>2018-01-30T22:00:00Z</published>
    <updated>2018-01-30T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2018-01-31-Как-да-изберем-най-добрият-лекар-или-зъболекар/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Замисляли ли сте се кой е човекът, който е отговорен за вашето здраве?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Личният ви лекар?
Зъболекарят ви?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не и според мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност това си ти. Всеки от нас е най-важният човек, от който зависи личното му здраве и добър живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но днес повече от всякога, когато стане въпрос за взимане на важно решение което касае здравето, хората даваме много повече тежест на “мнението на експерта”, отколкото на нашето собствено усещане за редно и нередно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, човешкото познание има своите лимити и никой не е експерт във всичко, но когато става въпрос за твоето тяло, няма съмнение че ти знаеш много повече от всеки друг. И знаеш много повече, отколкото мислиш че знаеш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/trust_me_i_m_a_doctor.png" alt="trust_me_i_m_a_doctor"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Например ти най-добре знаеш:&lt;br&gt;
- Точно как се чувстваш&lt;br&gt;
- Цялата медицинска история през която си минал&lt;br&gt;
- Колко стресиран или спокоен си в момента&lt;br&gt;
- Колко активен или статичен начин на живот имаш&lt;br&gt;
- С какво се храниш, какво пиеш и изобщо какво слагаш в тялото си&lt;br&gt;
- Спиш ли добре и дали се чувстваш отпочинал или си по-скоро изморен&lt;br&gt;
- Имаш ли досег до токсични вещества като химикали от битовата химия, козметика и др.&lt;br&gt;
- Какви мисли преобладават в деня ти&lt;br&gt;
- Какво правиш или не правиш за решаването на здравословните си проблеми&lt;br&gt;
И още много, много неща…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички ние от деца сме свикнали да ходим на лекар и зъболекар, там да ни погледнат и побутнат, да ни изчетат едно “конско” какво е полезно и какво не е и да ни дадат една-две рецепти или да ни направят някоя манипулация за която знаем че “може малко да боли”. И без съмнение ние се доверяваме на тези хора, учили дълги години, имащи много опит и най-важното: спечелили доверието на родителите ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това поведение се предава вече поколения наред и ние, като пациенти сме оставени в позицията на пасивният. На мнението на пациента не е прието да се дава тежест; той безапелационно се съгласява да му бъдат направени ред манипулации и неговата роля обикновено се изчерпва с взимането на лекарства под час.
И знам, че за сега думите ми звучат сякаш обвинявам лекарите за това, че са взели някакво превъзходство и пациентите са оставени без глас. Но.. всъщност обратното също е вярно. Единици са пациентите, които не са доволни от статута на жертвата, а търсят причината за болестта в себе си. И за тях е днешната ми статия.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Как да изберем своят доверен лекар или зъболекар?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Лекарят, зъболекарят, медицинската сестра, хигиенистът са професионалисти и експерти в заболяванията, които лекуват. Всеки от тях е получил образованието си след 5 или дори 10 години в университета и знае, че тялото е сложна матрица от множество системи, която може да се повлияе от милиони осъзнати и неосъзнати фактори. И ролята на всеки от тези специалисти е да подкрепя и насочва пациента по пътя към излекуването му. Но само този, който има цялата информация за състоянието може да преодолее болестта и това е самият пациент.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-добрият сценарий е всеки да намери лекар, който осъзнава, че успеха на лечението зависи от екипната работа между лекар и пациент. Работата на пациента е да даде цялата му налична информация, а лекарят знае кои са методите и средствата, които да подпомогнат излекуването. А двамата заедно трябва да определят целта и да съставят план с последователни стъпки, които се изпълняват и се контролират лесно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С други думи, всеки от нас като пациент има правото да се срещне, говори и проучи колкото е необходимо на брой лекари и зъболекари, докато открие специалист с който да създаде този лекуващ екип.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И тъй като знам, че всичко казано до тук може да се сторят доста общи приказки на някои от вас, ще се опитам да дам и малко по-практични съвети как всеки от нас да стане активната страна в лечението си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Създайте навик да следите сигналите на тялото си&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
Наглед обичайни неща като ходенето в тоалетната или вида на ноктите са едни от най-важните диагностични средства, които имате пред себе си ежедневно. Научете се да следите цвета на урината и вида на изпражненията си, дори в началото да ви се струва необичайно или неприятно. Всъщност те носят информация за това какво е преработило и усвоило тялото от храната и течностите, които сте му дали. Ноктите пък показват дали нямате нужда от повече минерали и витамини, така че следете за бели петънца, набраздявания или разслояване на нокътя. Кожата е един от органите през които тялото се детоксикира, така че преоблемите там са свързани с твърде много токсини в тялото. Опознайте добре устата и зъбите си и обръщайте внимание на всички промени в тях: те касаят не само конкретният зъб, но са свързани с други органи и системи в тялото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Визуализирайте срещата със своят лекар или зъболекар&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Дори и да ви изглежда глупаво, не подценявайте тази стъпка. Да отделите няколко минути, за да помислите как бихте искали да протече срещата с вашият лекар или зъболекар ще ви е от полза във всички случаи. Тоова наглед просто действие ще засили вашата интуиция и вие по-лесно ще откриете професионалистите, от които се нуждаете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Помислите за въпроси, запишете си ги и направете проучване&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
Преди първият преглед при лекаря или зъболекаря помислете добре какво бихте искали да споделите и какви очаквания имате от лечението. Отделете време да помислите за въпроси, които да зададете и също така направете кратко (или по-задълбочено) проучване по тях, за да можете да водите дискусия. Можете да използвате и социалните мрежи в тази стъпка, като зададете въпросите си във Фейсбук групата &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/304559753355093/"&gt;Живот Без Кариес&lt;/a&gt;, където ще получите още повече гледни точки по въпроси за здравето на зъбите и цялото тяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Винаги искайте копие от документацията, изследванията и снимките, които са ви направили&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Всички изследвания, документи и снимки които ви бъдат направени са ваша собственост и вие имате право да имате копие от тях. Винаги след края на срещата помолете да ви бъдат предоставени, за да можете да ги проучите и да следите във времето Голямата картина. Те касаят собственото ви тяло, така че кой друг би бил по-подходящ да съхранява информацията за медицинските или дентални манипулации, които са му правени?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Не се колебайте да поискате второ мнение&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
(А понякога и трето..) Да кажете “Не.” на предложеното ви лечение е ваше право и можете да го направите винаги, когато почувствате че е необходимо. Дайте си малко време, за да прецените ситуацията разумно, далеч от горещият стол. В над 99% от случаите можете да отложите процедурата с няколко часа или дори дни, в които да намерите други специалисти с които да се консултирате и чак тогава да вземете окончателно решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И най-важното: &lt;strong&gt;научете децата си&lt;/strong&gt; също да бъдат ангажирани по отношение на здравето си, за &lt;strong&gt;да бъдат активни участници в лечението си&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-11-17:/blog/2017-11-17-невидимата-четка-за-зъби/</id>
    <title type="html">Невидимата Четка за Зъби: как зъбите ни сами се пазят от кариес?</title>
    <published>2017-11-16T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-11-16T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-11-17-невидимата-четка-за-зъби/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Никога до сега човечеството не е имало толкова много кариеси, коронки, коренови лечения, извадени зъби. Дори от ежедневните новини, които идват от света на Науката за нови лекарства, материали и технологии става ясно, че нещо не е наред и ожесточено се търси спасение от този проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ние трябва да спрем и да се запитаме: Какво се случва с тялото и устата ни ако в нея слагаме популярните съставки на средствата срещу кариес, които преглага пазара - бисфенол А, Натриев лаурил сулфат, Триклозан, Глицерин, Флуор, Алкохол, пластмаса, ЕДТА и всякакви други токсични вещества. Това ли е единственият начин да се спасим от кариеса и усложненията му?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/invisibletoothbrush.jpg" alt="invisibletoothbrush"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id="section"&gt;Как зъбите ни сами се пазят от кариес?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;За да бъде разбран начина по който зъбите остават здрави без нужда от външна намеса има две основни неща, които трябва да изясня: това са човешкият микробиом и дентиновата течност. Те са ключът към здравите зъби.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Микробиом&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Микробиомът е термин, с който се назовават милиардите &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2016-11-30-%D0%B1%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D0%B0/"&gt;микроорганизми&lt;/a&gt;, които живеят навсякъде по тялото ни: по кожата, червата, устата, носа, ушите, очите и във вагината при жените. Почти отмина ерата на вярването, че нашите гени определят живота ни и настъпва времето, в което се знае че гените на тези микроскопични създания са много по-важни. Както и средата, в която те и ние живеем заедно. Човешкото тяло и голяма част от жизненоважните му функции зависят от тази пелена от бактерии, с която сме покрити постоянно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Епидемията от кариес днес е резултат на съвременната стоматология, която над 100 години използва най-различни химически вещества, за да унищожи микробиома в човешката уста. Масовите средства за орална хигиена, пасти за зъби и над 90% от материалите, лекарствата и антибиотиците които се използват в зъболекарските кабинети са създали бактерии-мутанти, които са заразили над 98% от човечеството, независимо от раса или социален статус.
Всъщност учените дори предполагат, че причината Стрептококус Мутанс да е толкова устойчив е, че в устата вече липсват неговите естествени врагове или иначе казано - тези, полезни бактерии които го държат в нормални граници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Който и да е патоген може да изяви болестотворната си природа само в подходящи условия, когато организмът е с намалени защитни сили. Когато говорим за зъби, това означава че кариесът може да започне само тогава, когато зъбът е податлив на заболяване. Болестотворните бактерии винаги ще са част от нашият микробиом, но те могат да доведат до заболяване само ако надвишат критичният си брой. Те имат начини да комуникират помежду си и да формират Quorum sensing или с други думи: да изберат да доведат до заболяване или да останат инертни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/toothanatomy.jpg" alt="toothanatomy"&gt;
illustration: Rachel Ignotofsky&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Дентинова течност&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Като част от тялото, зъбите са жива тъкан и те се снабдяват с хранителни вещества чрез дентиновата течност. Това е течност производна на лимфата, която тече през фини каналчета по цялата повърхност на зъба. Тези система от каналчета наподобява начина по който дърветата се изхранват: течността се завърта нагоре и надолу във вътрешността на зъба, докато достигне до всяка негова клетка чак до върха му, където е емайла. Тази течност се движи постоянно от пулпата на зъба към емайла и излиза на повърхността му като микроскопични капчици. Тези капчици се смесват със слюнката в устата и формират защитен слой, който не позволява натрупването на бактериална плака. Това е механизмът по който зъбите се защитават от кариес и комуникират със микробиома в устата.
&lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2014-04-23-%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B5%D1%81%D0%B0/"&gt;Тази революционна теория&lt;/a&gt; е описана за пръв път от Д-р Стайнман и Д-р Леонора в книгата им &lt;a href="http://amzn.to/2jrj8dB"&gt;Dentinal Fluid Transport&lt;/a&gt;, а днес вече има десетки изследвания които изучават поведението на дентиновата течност и я потвърждават &lt;a href="http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0099239906805649"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://journals.sagepub.com/doi/full/10.1177/154411130201300207"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28866438"&gt;3&lt;/a&gt;, и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че ние хората, имайки тази система и поддържайки я здрава и функционална, можем да я използваме да се защитим от кариес точно като една невидима четка за зъби, която всеки от нас има в устата си.
Нещата, които блокират дентиновата течност и дори могат да обърнат посоката й са повишеното ниво на кръвна захар, стреса и нивото на токсини в тялото. Когато храненето е основно с преработени храни, захар и зърнени брашна; приемат се медикаменти или други химически вещества; и организмът е подложен на хроничен стрес, дентиновата течност става участник в развитието на кариеса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички тези фактори обръщат посоката на течене и през дентиновите каналчета започват да се всмукват бактерии,а по зъбите стартира формиране на лепкава бактериална плака. Така самопочиствщата система се превръща в самозаразяваща се система. Именно това е механизмът за създаване на кариеса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/toothanatomy1.jpg" alt="toothanatomy1"&gt;
illustration: Rachel Ignotofsky&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зъбната плака става среда за развитието на болестотворни бактерии. Тя им позволява да се скрият в нея от слюнката, която иначе може да ги обезвреди. Лепкавата и плътна слюнка затваря каналчетата на дентиновата течност и защитният слой от слюнка и дентинова течност не може да се формира. Тогава естетвената защита на зъбите спира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ако се върнем към това, с което започнах тази статия: съставките в пастите за зъби и зъболекарските материали, най-общо казано, навлизат безпрепядствено през тази деликатна система в общото кръвообращение. Така постепенно водят както до мутация на бактериите и разрушаване на самопочистващата функция на зъбите, така и до по-генерализирани негативни ефекти като хормонални дисбаланси, пропускливост на клетките, &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-06-30-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0-%D1%82%D1%8F%D0%BB%D0%BE-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D0%B8%D0%BC%D1%83%D0%BD%D0%BD%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F/"&gt;автоимунни заболявания&lt;/a&gt; и др.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ако до преди 60 години се оповавахме на ацидогенната теория: захарта и киселините, производни на бактериите са причинители на кариеса, то вече се знае че тя не е вярна. Киселините и захарта по зъбите не са опасни, ако зъбите са здрави и устойчиви. Това, което трябва да се знае е какъв е механизмът на формиране на кариеса и факта, че зъбите ни са живи тъкани, които могат да се реминерализират.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кариесът по същество е инфекция/рана във вътрешността на зъба и като всички рани има способността да се самолекува, ако има подходящите условия за това.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-3"&gt;Как да спрете кариеса?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Почистването на зъбите и контрола на нивото на бактериите в устата е само едната страна на монетата. Истинската защита от кариес идва отвътре, когато условията в тялото са благоприятни, благодарение на пълноценно хранене, стабилни нива на кръвната захар, липса на токсини, възпаления и хроничен стрес. Като живи структури, зъбите ще отговорят на положителните стимули, които им подавате, независимо в какво състояние са.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-11-09:/blog/2017-11-09-грижа-за-първите-зъбки/</id>
    <title type="html">Грижа за първите зъбки - лекция на Академия за Родители, Варна 2017</title>
    <published>2017-11-08T22:00:00Z</published>
    <updated>2017-11-08T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-11-09-грижа-за-първите-зъбки/" />
    <content type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/c99d30VTTeM" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Здравейте, 
аз съм д-р Радосвета Симеонова и ще ви споделя кой според мен е най-добрият начин да се грижите за първите зъбки на детето си.
Всички родители които съм срещала в своята работа са били загрижени за зъбите на децата си.
Но малко са хората, които осъзнават какво означават здравите детски зъби: здравите детски зъби са много повече от зъби без кариес: те са един от най-сигурните знаци, че цялостното здраве на детето ви е добро.&lt;br&gt;
Преди години, когато бях в началото на своята практика аз почти отказвах да работя с деца: причината беше, че при всяко лечение нямах усещането, че детето е напълно излекувано и кариесът никога няма да се върне в устата му. От времето на тези мисли изминах дълъг път, и вече знам коя е истинската причина за кариеса и как можем да я предотвратим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблемът на съвременното педиатрично зъболечение е че то се базира на лечение на  симптомите. Кариесът и неговите усложнения са само симптом на проблеми които  се крият много по-дълбоко в тялото на детето.  Не искам думите ми да бъдат разбрани сякаш отричам лечението на кариеса.  Напротив:  конвенционалното лечение е необходимо, за да се запази целостта на зъба и да се предотврати последваща инфекция и разпространение на кариеса. Но ако  грижите се изчерпват с пломбиране на развалените зъби, то е абсолютно сигурно, че кариесите отново ще се появят в устата на детето. И дори по-лошо: кариесите ще са част от неговия живот и като възрастен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Какво всъщност представлява кариеса?
Популярната теория е че в устата живее една бактерия - Стрептококус Мутанс, която се храни със захар и нейните отпадни продукти са киселини, които образуват кариес.  Но това е твърде опростено обяснение. На мен малко ми напомня на твърдението, че винаги когато има пожар има и пожарникари, следователно те са причината.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност детският кариес се дължи на две основни причини,  които не засягат само зъбите, а имат отношение към здравето на цялото тяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първата голяма причина е дисбаланс на микроорганизмите в храносмилателната система и устата.  Може би сте попадали на информацията, че човешкото тяло има 10 пъти повече бактерии отколкото човешки клетки. И голяма част от тези бактерии са добри тъй като те защитават органите и системите, доставят ни витамини,  храносмилат храната ни и помагат тялото ни да функционира оптимално.  Ние зависим от тези бактерии, които живеят в нашата уста и те могат както да ни пазят от кариес, така и могат да ни навредят. 
Кариеса на детските зъби е знак, че бактериите в устата на вашето дете не са в баланс и разрушават неговите зъби.  Кариесът започва да се развива тогава когато добрите бактерии липсват, а болестотворните бактерии като например Стрептококус мутанс взимат превес и процъфтяват най-често в присъствието на сладки храни и напитки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ето най-хубавата част: естественото раждане и кърменето са най-сигурният начин да дадете на детето си добри бактерии които да го предпазват от кариес.
По време на вагинално раждане по устата, носа, очите и кожата на детето се заселват милиарди бактерии, а с кърменето се колонизира и цялата храносмилателна система. В кърмата се съдържат над 400 вида полезни бактерии - пробиотици, както и подходяща храна за тях, за да живеят и да се развиват. Много е тъжно че когато при едно дете започне проблем със зъбите  първият съвет който майката получава е да го отбие. А всъщност кърменето е естествената ваксина на Природата срещу кариеса. Освен това кърменето помага за правилното развитие на цялата лицево-челюстна област. С кърменето се установява правилното носово дишане, развиват се мускулите, които служат за артикулацията и правилният говор, и кърмените деца имат правилна захапка, прави зъби и много по-малко проблеми със зъбите като цяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А втората причина която често остава скрита когато едно дете има кариеси е липсата на важни  витамини и минерали в храната, които балансират Калция в тялото.
Всички знаете, че Калцият е основната съставка на нашите кости и зъби. Но както всичко останало в човешкото тяло, Калцият е част от система, от биологичен комплекс, заедно с още минерали и витамини.
Витамините които помагат на зъбите да бъдат здрави и устойчиви на кариес са мастно разтворими витамини които много често липсват в детското хранене. Тези витамини имат нужда от мазнини в храната, за да могат да се съхранят в тялото и да свършат своята важна роля. И ето първото голямо предизвикателство, което срещат родителите: съвременните препоръки за детско хранене се свеждат до мляко, бяло месо, плодове, зеленчуци и купища зърнени храни под всякаква форма, които за тялото са си.. захар! А  костите и зъбите на децата имат огромна нужда от полезни мазнини всеки ден, както и от витамините А, Д и К2.
Всеки от тях има важна роля в обмяната на Калция, които изграждат зъбите: витамин Д или слънчевият витамин е един от най-важните за да се развият здрави и силни костите и зъбите на децата, тъй като той помага Калцият да се абсорбира от тях. Витамин К2 насочва Калция там където има нужда от него, а витамин А най-общо контролира метаболизма на другите два витамина. Когато в тялото на детето има достатъчно от тези витамини, зъбите му стават здрави, силни и устойчиви дори и при умерен прием на захари. Пълноценното хранене с полезни мазнини и витамини е най-добрата профилактика срещу кариес, защото защитата им идва отвътре, по най-естествния за тялото начин: този който Природата е създала.
И тук искам да обърна внимание, че храненето на кърмещата жена също е изключително важно и тя трябва да се храни пълноценно. Малкото дете си набавя витамините и минералите от майчиното мляко и когато майката има дефицити в храненето тези ценни вещества не достигат и за детето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И като си говорим за защита от кариес, разбира се че е важно да научим децата си да мият зъбите си, можем да им сложим силанти и дори да използваме флуор за да ги защитим от кариес. Съвременната наука и стоматология ежедневно създават нови методи и средства, но всички те са с ограничени възможности и отново не посрещат истинските нужди на детето.
Истинската профилактика трябва да е насочена към причината която води до заболяването. А за здравето на детските зъби най-важният фактор е храненето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И все пак за да дам отговор на въпроса: Как да се грижим за детските зъби? то бих казала че първо грижата трябва да е навременна: късно е да чакаме  да има проблем. Навреме е ако започнем  да мислим за профилактика още преди детето да има зъби. С кърменето създаваме благоприятна бактериална среда в устата, а с пълноценно хранене зъбите стават здрави, силни и устойчиви на киселини и захари.
Знайте, че здравите зъби са най-сигурният признак за добро общо здраве на детето!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А за всички, които очакваха по-практически съвети за грижа за детските зъби, можете да ги намерите в една малка безплатна книга, която написах за вас. Ще я намерите на моят сайт &lt;a href="www.bezkaries.com"&gt;bezkaries.com&lt;/a&gt;
Благодаря ви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/drsimeonova.jpg" alt="drsimeonova"&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:bezkaries.com,2017-10-26:/blog/2017-10-26-най-важният-нутриент/</id>
    <title type="html">Най-важният нутриент: получавате ли достатъчно от него?</title>
    <published>2017-10-25T21:00:00Z</published>
    <updated>2017-10-25T21:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://bezkaries.com/blog/2017-10-26-най-важният-нутриент/" />
    <content type="html">&lt;p&gt;Като зъболекар фокусиран върху храненето, аз вярвам че устата е първият стожер на доброто здраве.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Работата ми е да помогна на всеки пациент да открие кои ценни вещества липсват в тялото му, за да бъде напълно здрав. Когато погледна зъбите на някой човек, аз веднага мога да кажа дали той получава достатъчно от най-важният нутриент. Звучи ви невероятно, нали?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И вече искате да знаете какъв е този нутриент за който ви говоря? Витамин ли е? Или минерал?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/images/posts/mouthbreathing1.jpg" alt="mouthbreathe1"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Не, това е кислорода.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кислорода е жизненоважен нутриент за човешкото тяло, уста и зъби. И макар като чуете думата “нутриент” да не се сещате за кислород, той е най-ценното вещество, което получава тялото и ние просто не можем да живеем без него!&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но много хора живеят с недостатъчно кислород. Това се дължи на лоши навици, свързани с дишането и влияе на здравето на цялото тяло.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section"&gt;Как да дишаме правилно?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Когато вдишате въздух през носа, той веднага достига до синусите. Това са костни отвори в черепа, които имат ролята да подготвят въздуха да премине към белите дробове. Те го затоплят, овлажняват и пречистват от чужди за тялото вещества.
Освен това носните синуси произвеждат &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18951492"&gt;специален газ - Азотен Оксид&lt;/a&gt;, който увеличава ефикасността на кислорода в тялото. Азотният Оксид е наскоро открит и все още не са ясни всички негови функции, но се знае че регулира кръвообращението и кръвното налягане и осигурява достигането на адекватно количество кислород до всяка клетка в тялото.
Също така &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5329687/"&gt;поддържа хомеостазата на тялото&lt;/a&gt; и участва в &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5329687/"&gt;регулацията на митохондиалната функция&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
Когато дишате през устата, въздухът не се смесва със този ценен за тялото газ и клетките в тялото работят в компенсирано състояние: с намалено количество кислород. С времето това води до здравословни проблеми, чиято причина често остава скрита.&lt;br&gt;
За човека, дишането през устата е механизъм на оцеляване който се използва когато дишането през носа е невъзможно или в моменти на усилена физическа и умствена работа.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-1"&gt;Как дишането през устата може да навреди на здравето?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Неправилната захапка, високото небце, кривите/струпани зъби започват по един и същ начин: с навика да се диша през устата. Те са знаци, че езикът не заема правилна позиция в устата и пречи на дихателните пътища.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Устното дишане при възрастните се изявява като безобидно хъркане, но всъщност е свързано с болести като обструктивна сънна апнея, Алцхаймер, високо кръвно налягане. Причината е намаленото количество кислород, което постъпва в кръвообращението и задълбочава състоянието на хроничните болести.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/mouthbreathe2.jpg" alt="mouthbreathe2"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При децата, неправилното дишане има сериозни последици върху развитието на централната нервна система и размерът на мозъка. Нерядко се свърза и с умора, нестабилна концентрация, хиперактивно разстройство и други поведенчески проблеми (ADD, ADHD).
Най-засегнати обаче са зъбите и лицево-челюстната област, тъй като устното дишане спира правилното развитие на костите и мускулите. По този начин челюстите остават малки, лицето е дълго и тясно, зъбите са струпани и деформирани. Децата често имат инфекции в синусите, подути сливици и аденоиди, суха уста и кариеси, хъркане и неспокоен сън.&lt;br&gt;
&lt;img src="/images/posts/mouthbreather.jpeg" alt="mouthbreather"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-2"&gt;Как да коригирате дишането си или дишането на детето си?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Възрастни и деца които дишат през устата често или постоянно, имат нисък тонус на мускулите които поддържат дихателните пътища свободни. Тези мускули изграждат или са захванати към езика и това прави неговата позиция в устата много важна за правилното носово дишане.
Езикът е в правилната си позиция когато върхът му стои непосредствено зад горните централни резци, а тялото му е залепено към небцето.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сученето от гърда е най-естественият и лесен начин да се научи детето да диша през носа. Това е така, защото млякото се освобождава само когато езикът на бебето се притисне към небцето. А по време на кърмене бебето прави това стотици пъти.&lt;br&gt; 
За по-големите деца и възрастните на помощ идват миофункционални упражнения, които възстановяват носовото дишане и поставянето на езика в правилна позиция. Коригирането на устното дишане предотвратява и &lt;a href="https://bezkaries.com/blog/2017-09-19-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%BC%D0%B0-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%88%D0%B8%D0%BD%D0%B8/"&gt;нуждата от шини и ортодонтско лечение&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
</feed>

